<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Juan Pacheco, Maestre de Santiago</title>
            <author ref="#FP">Fernando del Pulgar</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2021</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print">
               <author>Fernando del Pulgar</author>
               <title>Claros varones de Castilla</title>
               <editor xml:id="DBordonaFP">J. Domínguez Bordona</editor><!-- Cambiar a @ref -->
               <publisher>Espasa Calpe</publisher>
               <pubPlace>Madrid</pubPlace>
               <date>1923</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital">
               <note resp="#SAT">Dominguez Bordona's 1923 edition is fully digitizied in HathiTrust,
                  but is only available from the US.</note>
               <publisher>Hathi Trust</publisher>
               <date>2020</date>
               <ref>https://hdl.handle.net/2027/uc1.$b540680</ref>
            </bibl>


         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2021-03">Frist encoding by Susanna Allés Torrent</change>
      </revisionDesc>

   </teiHeader>

   <text xml:id="FP_06" xml:lang="es">
      <body>
         <head>Juan Pacheco, Maestre de Santiago</head>
         <!-- [Título VI]
            Don Juan Pacheco, Maestre de Santiago-->
         <p><pb edRef="#DBordonaFP" n="59"/>Don Juan Pacheco, marqués de Villena e maestre de
            Santiago, fijo de Alfonso Téllez Girón, fue ombre de mediana estatura, el cuerpo delgado
            e bien compuesto, las faciones fermosas e buena gracia en el gesto. Era de nación
            portoguesa, de los más nobles de aquel reino, nieto de Juan Femández Pacheco, uno de los
            cavalleros que vinieron de Portogal a Castilla al servicio del rey don Juan, el que fue
            vencido en la batalla de Aljubarota. </p>
         <p>Era ombre agudo e de grand prudencia. E seyendo moço vino a bivir con el rey don Enrique
            quando era príncipe, e alcançó tanta gracia que fue más acebto a él que ninguno de los
            que en aquel tiempo estavan en su servicio. E así por el amor que el príncipe le avía,
            como porque creciendo en días florescían en él las virtudes inteletuales, le encargó la
            govemación de los grandes negocios que le ocurrían. Fablava con buena gracia e
            abundancia en razones, sin prolixidad de palabras. Tenblávale un poco la boz por
            enfermedad acidental e no por defeto natural. En la hedad de moço tovo seso e autoridad
            de viejo. Era ombre esencial e no curava de aparencias ni de cirimonias infladas. </p>
         <p> En el tiempo que el rey don Juan ovo alguna indignación contra el rey de Aragón, que
            estonces era rey de Navarra, este cavallero, seyendo bien mancebo, entendió por parte
            del príncipe en algunas disensiones que por estonces en el reino acaescieron. E ora
            procediese de su buena dicha, ora lo imputemos a su sagacidad, él sopo rodear las cosas
            de tal manera que el rey don Juan, a suplicación del príncipe, le dio título de marqués
            de Villena e en pocos días le fizo merced de todas las más villas e logares de aquel
            marquesado, las que eran del rey de Aragón. </p>
         <p>Tenía muy grand abilidad para la govemación destas cosas temporales, para la qual, como
            sean necesarias agudeza, prudencia, diligencia e sufrimiento, puédese creer deste
            cavallero que fue tan bien dotado destas quatro cosas como el ombre que más en su tiempo
            las tovo. Considerava muy bien la calidad del negocio, el tiempo, el logar, la persona,
            e las otras circunstancias que la prudencia deve considerar en la governación de las
            cosas. </p>
         <p>Tenía la agudeza tan biva que a pocas razones conoscía las condiciones e los fines de
            los ombres. E dando a cada uno esperança de sus deseos, alcançava muchas vezes lo que él
            de eava. Tenía tan grand sufrimiento que ni palabra áspera que le dixesen le movía, ni
            novedad de negocio que oyese le alterava, e en el mayor discrimen de las cosas tenía
            mejor arbitrio para las entender e remediar. Era ombre que con madura deliberación
            determinava lo que avía de fazer, e no forçava al tiempo, mas forçava a sí mismo
            esperando tiempo para las fazer. </p>
         <p>De su natural condición paresció ombre de verdad e plazíale comunicación de ombres
            verdaderos e constantes, aunque los que están en deseo de adquerir grandes bienes e
            onores, e especialmente aquellos que entienden en la govemación de grandes cosas,
            algunas vezes les acaesce fengir, dilatar, simular e disimular aquella diversidad de los
            tiempos o la variedad de los negocios, o por escusar mayores daños o por aver mayores
            provechos, ayan de fazer variaciones en negocios, segund la veen en los tiempos. </p>
         <p>Tovo algunos amigos de los que la próspera fortuna suele traer. Tovo asimismo muchos
            contrarios de los que la enbidia de los bienes suele criar, los quales le trataron
            muerte e destruición e indignación grande con el rey don Juan e con el príncipe su fijo,
            a quien él servía. E como quier que algunas vezes llegaron al punto de la execución,
            pero, por casos inopinados e dignos de admiración, fue libre de los lazos de muerte que
            muchas vezes le fueron puestos. </p>
         <p> Era ombre de buen coraçón e mostró ser cavallero esforçado en algunos logares que fue
            necesario. Era muy sabio y templado en su comer e bever, e paresció ser vencido de la
            luxuria, por los muchos fijos e fijas que ovo de diversas mugeres allende de los que ovo
            en su muger legítima. E porque conoscía que ninguna utilidad ay en estos bienes de
            fortuna, quando no se reparten e destribuyen segund deven, usava dellos francamente en
            los logares e tiempos e con las personas que devía ser liberal, e dando e destribuyendo
            ganava más fazienda e conservava mejor la avida. E con esta virtud de liberalidad que
            tova, fue bien servido de los suyos e avisado de los estraños en algunos tiempos e
            logares que complió mucho a la conservación de su vida e estado. </p>
         <p>Tenía el común deseo que todos tenemos de alcan ar honras e bienes temporales, e sópolas
            bien procurar e adquerir. E quier fuese por dicha, quier por abilidad, o por amas cosas,
            alcançó tener mayores rentas e estado que ninguno de los otros señores de España que
            fueron en su tiempo. </p>
         <p> Fue ombre tratable e de dulce conversación, e tanto humano que nunca fue en muerte de
            ninguno ni la consintió, aunque tovo cargo de govemación. No era varón de venganças, ni
            perdía tiempo ni pensamiento en las seguir. Dezía él que todo ombre que piensa en
            vengança antes atormenta a sí que daña al contrario. Perdonava ligeramente e era piadoso
            en la execución de la justicia criminal, porque pensava ser más acebtable a Dios la
            grand misericordia que la estrema justicia. </p>
         <p>Tenía un tal singular sufrimiento que, por grand discordia que oviese con alguno, ralas
            vezes le vieron romper en palabras e mucho menos en obras. Antes ponía siempre sus
            diferencias en trato de concordia que en rigor ni rotura, porque reputava ser mejor
            cierta paz que incierta vitoria. No quería encomendar a la fortuna de una ora todo lo
            avicio en la vida pasada. E como quier que algunas vezes amenazava con la fuerça, pero
            nunca venía a mostrar lo último de lo que podía fazer contra ninguno, aunque fuese menos
            poderoso que él. </p>
         <p>Porque tener al adversario en miedo con amenazas, dezía él que era mucho mejor que
            quitárgelo mostrando el cabo de sus fuerças. E teniendo sufrimiento e esperando tiempo,
            alcançó honra e acrecentó bienes. </p>
         <p>E como veemos por esperiencia la graveza grande que todos los mortales sienten en caer
            del grado en que se veen puestos, e las fazañas grandes e aventuras peligrosas a que se
            ponen por lo conservar e no caer, este cavallero, sintiendo que su estada cerca de la
            persona del rey don Enrique no le era segura, por el peligro de muerte e destruición que
            otros que estavan acebtos al rey pensó que le tratavan, apartóse de su servicio. E fue
            el principal de los cavalleros e perlados que fizieron división en el reino entre el rey
            don Enrique e el rey don Alfonso su hermano. E en aquellas discordias sopo tener tales
            mañas que fue elegido e proveído del maestradgo de Santiago. </p>
         <p>E porque ninguno es bien corregido si puramente no es arrepentido, conosciendo este
            cavallero aver desviado del camino que devía seguir, no solamente tomó a él, mas aún tra
            bajó de amansar quanto pudo las voluntades alteradas de los cavalleros e perlados que
            aquella división querían continuar. E tornó en la gracia del rey don Enrique, el qual le
            perdonó e fizo grandes mercedes de villas e logares e otras grandes rentas, e confió dél
            toda la govemación de sus reinos. E dende en adelante govemó absolutamente e con mayor
            esención e libertad que primero solía governar. </p>
         <p>No quiero negar que como ombre humano este cavallero no toviese vicios como los otros
            ombres, pero puédese bien creer que, si la flaqueza de su humanidad no los podía
            resistir, la fuerça de su prudencia los sabía disimular. Bivió governando en qualquier
            parte que estovo por espacio de treinta a os, e murió en grand prosperidad, de hedad de
            cinqüenta e cinco. </p>


      </body>
   </text>
</TEI>
