<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Fernán Álvarez de Toledo, Conde de Alba</title>
            <author ref="#FP">Fernando del Pulgar</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2021</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print">
               <author>Fernando del Pulgar</author>
               <title>Claros varones de Castilla</title>
               <editor xml:id="DBordonaFP">J. Domínguez Bordona</editor><!-- Cambiar a @ref -->
               <publisher>Espasa Calpe</publisher>
               <pubPlace>Madrid</pubPlace>
               <date>1923</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital">
               <note resp="#SAT">Dominguez Bordona's 1923 edition is fully digitizied in HathiTrust,
                  but is only available from the US.</note>
               <publisher>Hathi Trust</publisher>
               <date>2020</date>
               <ref>https://hdl.handle.net/2027/uc1.$b540680</ref>
            </bibl>


         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2019-03">Frist encoding by Carlos Fernández González (UNED, 2019) </change>
         <change when="2021-03-06" who="#SAT">Application of transcription criteria. Association
            with schema.</change>
      </revisionDesc>

   </teiHeader>

   <text xml:id="FP_05" xml:lang="es">
      <body>
         <head>Fernán Álvarez de Toledo, Conde de Alba</head>
         <!-- [Título V]
            Don Fernand Alvares de Toledo, Conde de Alva -->
         <p>Don <persName>Fernand Álvarez de Toledo, conde de Alva</persName>, fijo de
               <persName>Garcí Álvarez de Toledo</persName> e nieto de <persName>Fernand Álvarez de
               Toledo</persName>, era de linaje noble de los antiguos cavalleros de aquella ciudad,
            ombre de buen cuerpo e de fermosa disposición, gracioso e palanciano en sus fablas. Era
            de buen entendimiento e cavallero esforçado. Fue criado en la diciplina militar e
            siempre desde su mo edad deseó fazer en el ábito de la cavallería cosas dignas de loable
            memoria. </p>
         <p>Conoscida por el rey don Juan la abilidad deste cavallero, le mandó estar en la villa de
            Requena por capitán de cierta gente de armas en el tiempo que tenía guerra con el rey
            don Alfonso de Aragón, su primo. E fizo tanta guerra a los del reino de Valencia que
            ganó por fuer a de armas la villa e castillo de Xalance con otras tres fortalezas de las
            principales de aquel reino. Asimismo venció la batalla campal que ovo con algunos
            cavalleros de aquel reino de Valencia cerca de [...] de donde ovo grand despojo e les
            tomó las vanderas que traían. Fenescida por concordia esta guerra de Aragón, el rey don
            Juan encomendó a este cavallero la frontera de los moros, en la qual estovo por espacio
            de tres años. </p>
         <p>Era muy cauto e astuto en los engaños de la guerra. Venció al rey moro e a otros
            capitanes de Granada en batallas campales, e tomó las vanderas de los enemigos en los
            vencimientos que ovo, las quales e las vanderas que tomó en la batalla do venció a los
            valencianos, están oy puestas en la su casa de Alva de Tormes, e las traen sus
            subcesores en las orladuras de sus armas. Ganó asimismo las villas e fortalezas de
            Benamaurel e Bençalema, e Castril e Arenas, que son muy fuertes, e tomó muchas presas e
            fizo otras notables fazañas en serviio de Dios e del rey e con amor de su patria e deseo
            de su honra. </p>
         <p>Entre las quales acaesció que entrando una vez en el reino de Granada con toda la gente
            de su capitanía a fazer guerra a una tierra que dizen el Exerquía, que es cercana a la
            mar e onfina con la ciudad de Málaga, como fue sentido por los moros que en aquellas
            partes moran, juntáronse grand multitud dellos e, antes que se pudiese proveer, le
            cercaron por todas partes en un valle tal que, segund la disposición de la tierra, no
            podía salir salvo peleando por un logar muy estrecho e con grand daño suyo e de las
            gentes de su capitanía. Veyéndose cercado este capitán, por la una parte de la mar, por
            la otra de las sierras, e que los enemigos se le llegavan e avían tomado aquel paso por
            do podía salvar su gente, conoscido aquel peligro e visto cómo su gente desmayava, no se
            le amortiguó el ánimo en el tiempo del terror, como faze a los covardes, mas despertó
            esfuerço de valiente capitán, como fazen los varones fuertes, e fabló a sus gentes: </p>
         <p>«Cavalleros», dixo él, «en tal logar nos ha puestos la fortuna que, si somos covardes,
            tenemos cierta la muerte e el cativerio e, si somos esforçados, podrá ser cierta la vida
            e la honra. «Yo», dixo él, «elijo antes pelear para nos salvar, si podiéremos, que
            rendimos para ser cativos como piensan los moros». </p>
         <p>E juntando a grand priesa la obra con las palabras, se apeó del cavallo con fasta
            treinta ombres de armas e púsose con ellos en aquel portillo, e mandó salir por él toda
            su gente. E él con aquellos treinta, peleando con los moros e sufriendo por todas partes
            grand multitud de saetadas e lanc;adas e otros golpes de piedra, clava priesa con grand
            ardideza, a una parte para se defender e a otra para ofender e ferir en los moros,
            faziendo logar para que pasase toda su gente, la qual peleava con los moros que fallava
            delante, e aquél caía muerto que menos esfuerço tenía peleando. E así duró aquella
            priesa por espacio de tres oras, en las quales murieron e fueron feridos muchos de la
            una parte e de la otra. E al fin el conde, vista ya su gente en logar seguro, cavalgó a
            cavallo e salió él e los que con él estavan por pura fuerça de armas e de coraçón de
            aquel grand peligro en que la fortuna le avía metido. </p>
         <p>E ciertamente veemos por esperiencia que, así como el miedo derriba al covarde, así pone
            ánimo al ombre esforc;ado. E como el cometer e el durar en las lides son dos atos
            pertenescientes a la virtud de la fortaleza, e para el acometer sea necesaria la ira e
            para el durar en la obra convenga tener buen tiento, por cierto las claras fazañas deste
            cavallero nos mostraron que tovo gracia singular para usar de lo uno e de lo otro, de
            cada cosa en sus tiempos. Esta fazaña fizo este conde, en la qual nos dio a conocer que
            la virtud de la fortaleza no se muestra en guerrear lo flaco, mas paresce en resistir lo
            fuerte, e que tovo tan buen ánimo para no ser vencido como buena fortuna para ser
            vencedor. </p>
         <p>Al fin, quando por mandado del rey dexó el cargo de aquella guerra, avidas en ella
            grandes presas de los moros e venido a su tierra con honra e provecho, don Gutierre de
            Toledo su tío, arc;obispo que fue de Toledo, conoscida la grand suficiencia deste
            cavallero su sobrino, e cómo sienpre le sirvió e en todas las cosas le fue obediente,
            concibió dél grand amor, allende del que por razón del deudo era obligado de le aver, e
            como quier que tenía otros sobrinos en el grado que aquél era, deliberó dexarle por
            heredero universal de todos sus bienes, entre los quales le dio la su villa de Alva de
            Tormes, de la qual el rey don Juan le dio título de conde. E en todas las guerras e
            diferencias del reino, fue de los principales cavalleros de quien se fazía cuenta e
            estimación. </p>
         <p>E como veemos que la prosperidad e el infortunio andan n esta vida variando con los
            ombres, e vezes lo uno sube, vezes lo otro deciende, acaeció que estando en la amistad e
            parcialidad del condestable don Alvaro de Luna, maestre de Santiago, a quien el rey don
            Juan confiava la governación de sus reinos, el maestre tova manera que este conde fuese
            preso, juntamente con otros condes e cavalleros que el rey mandó prender en la villa de
            Tordesillas, e fuele tomada grand parte de su patrimonio. Este infortunio que le vino
            sufrió con buena cara, mostrando corac;ón de varón, pero quexávase gravemente de aver
            recebido aquel daño por voluntad e rodeo del maestre de Santiago, confiándose dél e
            aviéndole fecho obras de amigo. </p>
         <p>Fue ombre deseoso de alcançar honra e procurávala por todas las vías que podía. Tenía la
            cobdicia común que los ombres tienen de aver bienes, e trabajava mucho por los adquerir.
            Era ombre liberal, así en el distribuir de los bienes como en los otros negocios que le
            ocurrían, e sin enpacho ninguno clava o determinava presto lo que avía de fazer. En
            algunas cosas era airado e mal sufrido, especialmente en aquellas que entendía tocarle
            en la honra, de lo qual se le siguieron algunos debates, gastos e fatigas. Duró en la
            prisión do estava fasta que el rey don Juan murió e reinó el rey don Enrique su fijo,
            que le puso en libertad e restituyó todos sus bienes. E después de suelto bivió en honra
            e prosperidad algunos años fasta que murió en su casa conosciendo a Dios e dexando a su
            fijo su casa y patrimonio mucho más acrecentada que lo él ovo de su padre. </p>

      </body>
   </text>
</TEI>
