<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Íñigo López de Mendoza, Marqués de Santillana</title>
            <author ref="#FP">Fernando del Pulgar</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2021</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print">
               <author>Fernando del Pulgar</author>
               <title>Claros varones de Castilla</title>
               <editor xml:id="DBordonaFP">J. Domínguez Bordona</editor><!-- Cambiar a @ref -->
               <publisher>Espasa Calpe</publisher>
               <pubPlace>Madrid</pubPlace>
               <date>1923</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital">
               <note resp="#SAT">Dominguez Bordona's 1923 edition is fully digitizied in HathiTrust,
                  but is only available from the US.</note>
               <publisher>Hathi Trust</publisher>
               <date>2020</date>
               <ref>https://hdl.handle.net/2027/uc1.$b540680</ref>
            </bibl>


         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2019-03">Frist encoding by Carlos Fernández González (UNED, 2019) </change>
         <change when="2021-03-06" who="#SAT">Application of transcription criteria. Association
            with schema.</change>
      </revisionDesc>

   </teiHeader>

   <text xml:id="FP_04" xml:lang="es">
      <body>
         <head>Íñigo López de Mendoza, Marqués de Santillana</head>
         <!-- [Título IV]
            El Marqués de Santillana -->
         <p><pb edRef="#DBordonaFP" n="39"/>Don Íñigo López de Mendoça, marqués de Santillana e
            conde del Real de Mançanares, señor de la casa de la Vega, fijo del almirante don Diego
            Hurtado de Mendoça e nieto de Pero Gonçález de Mendoça, señor de Álava, fue ombre de
            mediana estatura, bien proporcionado en la compostura de sus mienbros e fermoso en las
            faciones de su rostro, de linaje noble castellano e muy antiguo. </p>
         <p>Era ombre agudo y discreto, e de tan grand coraçón que ni las grandes cosas le alteravan
            ni en las pequeñas le plazía entender. En la continencia de su persona e en el resonar
            de su fabla, mostrava ser ombre generoso e magnánimo. Fablava muy bien e nunca le oían
            dezir palabra que no fuese de notar, quier para dotrina quier para plazer. Era cortés e
            honrador de todos los que a él venían, especialmente de los ombres de ciencia. </p>
         <p> Muertos el almirante, su padre, e doña Leonor de la Vega, su madre, e quedando bien
            pequeño de hedad, le fueron ocupadas las Asturias de Santillana e grand parte de los
            otros sus bienes. E como fue en hedad que conoció ser defraudado en su patrimonio, la
            necesidad que despierta el buen entendimiento e el coraçón grande que no dexa caer sus
            cosas, le fizieron poner tal diligencia que, vezes por justicia vezes por las armas,
            recobró todos sus bienes. </p>
         <p> Fue muy templado en su comer e bever, e en esto tenía una singular continencia. Tovo en
            su vida dos notables exercicios, uno en la diciplina militar, otro en el estudio de la
            ciencia. ni las armas le ocupavan el estudio, ni el estudio le impedía el tiempo para
            platicar con los cavalleros e escuderos de su casa en la forma de las armas necesarias
            para defender e quáles avían de ser para ofender, e cómo se avía de ferir el enemigo e
            en qué manera avían de ser ordenadas las batallas e la disposición de los reales, e cómo
            se avían de conbatir y defender las fortalezas e las otras cosas que requiere el
            exercicio de la cavallería. E en esta plática se deleitava por la grand abituación que
            en ella tovo en su mocedad. E por que los suyos sopiesen por esperiencia lo que le oían
            dezir por dotrina, mandava continuar en su casa justas e ordenava que se fiziesen otros
            exercicios de guerra por que sus gentes, estando abituados en el uso de las armas, les
            fuesen menores los trabajos de la guerra. </p>
         <p> Era cavallero esforçado e, ante de la fazienda, cuerdo y templado e, puesto en ella,
            era ardid e osado. E ni su osadía era sin tiento ni en su cordura se mezcló jamás punto
            de covardía. Fue capitán principal en muchas batallas que ovo con christianos e con
            moros, donde fue vencedor y vencido. Especialmente ovo una batalla contra los aragoneses
            cerca de Araviana, otra batalla cerca del río de Torote, e estas dos batallas fueron muy
            heridas e sangrientas, porque peleando e no huyendo murieron de amas partes muchos
            ombres e cavallos, en las quales, porque este cavallero se falló en el campo con su
            gente, aunque los suyos vido ser en número mucho menor que los contrarios, pero porque
            veyendo al enemigo delante reputava mayor mengua bolver las espaldas sin pelear que
            morir o dexar el campo peleando, cometióse a la fortuna de la batalla e peleó con tanto
            vigor y esfuerço que, como quier que fue herido y vencido, pero su persona ganó honra e
            reputación de valiente capitán. </p>
         <p>Conocidas por el rey don Juan las abilidades deste cavallero, le enbió por capitán de la
            guerra contra los moros, el qual rescibió el cargo con alegre cara e lo tovo en la
            frontera grand tiempo. El qual ovo con el rey de Granada e con otros capitanes de aquel
            reino muchas batallas e grandes recuentros, do fue siempre vencedor e fizo muchas talas
            en la vega de Granada. E ganó por fuerça de armas la villa de Huelma, e puso los moros
            en tal estrecho que ganara otros logares e fiziera otras grandes fazañas dignas de
            memoria, salvo que el rey, constreñido por algunas necesidades que en aquel tiempo
            ocurrieron en su reino, le enbió mandar que cesase la guerra que fazía e les diese
            tregua. E como ovo esta comisión, fizo la guerra tan cruda a los moros que los puso so
            el yugo de servidumbre e los apremió a dar en parias cada año mayor cantidad de oro de
            la qual el rey esperava rescebir ni ellos jamás pensaron dar. E allende del oro que
            dieron, les constriñó que soltasen todos los christianos que estavan cativos en tierra
            de moros, los quales este marqués redimió del cativerio en que estavan e los puso en
            libertad. </p>
         <p> Governava asimismo con grand prudencia las gentes de armas de su capitanía e sabía ser
            con ellos señor y compañero, e ni era altivo en el señorío ni raez en la compañía.
            Porque dentro de sí tenía una humildad que le fazía amigo de Dios e fuera guardava tal
            autoridad que le fazía estimado entre los ombres. Dava liberalmente todo lo que a él
            como a capitán mayor pertenecía de las presas que se tomavan e, allende de aquello, les
            repartía de lo suyo en los tiempos necesarios. E al que le regradescía las dádivas que
            clava, solía dezir: «Si deseamos bienes al que bien nos da, devémoslos dar al que bien
            nos desea». E guardando su continencia con graciosa liberalidad, las gentes de su
            capitanía le amavan. E temiendo de le enojar, no salían de su orden en las batallas. </p>
         <p>Loan mucho las estorias romanas el caso de Manlio Torcato, cónsul romano, el qual, como
            constituyese que ninguno sin su licencia saliese de la hueste a pelear con los latinos
            contrarios de Roma e un cavallero de la hueste contraria conbidase a batalla singular de
            uno por uno al fijo deste cónsul, vituperando con palabras a él e a los de la hueste
            porque no osavan acebtar la batalla, no podiendo el mançebo sofrir la mengua que de su
            mengua resultava a los romanos, peleó con aquel cavallero e lo mató. E viniendo como
            vencedor a se presentar con los espojos del vencido ante el cónsul, su padre, le fizo
            atar e, contra voluntad de toda la hueste romana, le mandó degollar por que fuese
            enxemplo a otros que no osasen ir contra los mandamientos de su capitán. ¡Cómo si no
            oviese otro remedio para tener la hueste bien mandada sino matar el capitán, su fijo!
            Dura deviera ser por cierto e muy pertinaz la rebelión de los romanos, pues tan cruel
            enxemplo les era necesario para que fuesen obedientes a su capitán. E por cierto yo no
            sé qué mayor vengarn;a pudo aver el padre del latino vencido de la que le dio el padre
            del romano vencedor. Deste caso fazen grand minción Frontino e Máximo e otros
            estoriadores, loando al padre de buen castigador e al fijo de buen vencedor. Pero yo no
            sé cómo se deva loar el padre de tan cruel castigo como el fijo se quexa, ni cómo loemos
            al fijo de tan grand transgresión como el padre le impone. Bien podemos dezir que fizo
            este capitán crueldad digna de memoria, pero no dotrina digna de enxemplo ni mucho menos
            digna de loor. Pues los mismos loadores dizen que fue triste por la muerte del fijo e
            aborrescido de la joventud romana todo el tiempo de su vida, y no puedo entender cómo el
            triste e aborrescido deva ser loado. </p>
         <p>No digo yo que las constituciones de la cavallería no se devan guardar por los
            inconvenientes generales que no se guardando pueden recrecer, pero digo que deven ser
            añadidas, menguadas, interpretadas e en alguna manera templadas por el príncipe, aviendo
            respeto al tiempo, al logar, a la persona e a las otras circunstancias e nuevos casos
            que acaescen, que son tantos e tales que no pueden ser comprehendidos en los ringlones
            de la ley. E porque estas cosas fueron bien consideradas por este claro varón en las
            huestes que governó, con mayor loor por cierto y mejor enxemplo de dotrina se puede
            fazer memoria dél, pues sin matar fijo ni fazer crueldad inhumana, mas con la autoridad
            de su persona y no con el miedo de su cuchillo, governó sus gentes, amado de todos e no
            odioso a ninguno. </p>
         <p>Conoscidas por el rey don Juan las claras virtudes deste cavallero e cómo era digno de
            dignidad, le dio título de marqués de Santillana e le fizo conde del Real de Mançanares,
            e le acrecentó su casa e patrimonio. Otrosí confiava dél su persona e algunas vezes la
            govemación de sus reinos, el qual govemava con tanta prudencia que los poetas dezían por
            él que en corte era grand Febo, por su clara govemación, e en campo Aníbal, por su grand
            esfuerço. </p>
         <p>Era muy celoso de las cosas que a varón pertenescía fazer e tan reprehensor de las
            flaquezas que veía en algunos ombres que, como viese llorar a un cavallero en el
            infortunio que estava, movido con alguna ira le dixo: «¡O quánd digno de reprehensión es
            el cavallero que por ningún grave infortunio que le venga derrama lágrimas sino a los
            pies del confesor.» Era ombre magnánimo y esta su magnanimidad le era ornamento e
            compostura de todas las otras virtudes. Acaescióle un día que, fablándole en su fazienda
            e ofresciéndole acrecentamiento de sus rentas, como ombre poco atento en semejantes
            pláticas, respondió: «Eso que dezís no es mi lenguaje. Fablad», dixo él, «esa cosa allá
            con ombres que mejor la entiendan». E solía dezir, a los que procuravan los deleites,
            que mucho más deletable devía ser el trabajo virtuoso que la vida sin virtud, quanto
            quier que fuese deletable. Tenía una tal pie-dad que qualquier atribulado o perseguido
            que venía a él, fallava defensa e consolación en su casa, pospuesto qualquier
            inconveniente que por le defender se le pudiese seguir. Considerava asimismo los ombres
            e las cosas segund su realidad e no segund la opinión. Y en esto tenía una virtud
            singular e casi divina, porque nunca le vieron fazer acebción de personas, ni mirava
            dónde ni quién, sino cómo e quál era cada uno. </p>

         <p>Este cavallero ordenó en metros los proverbios que comiern;an: «Fijo mío, mucho amado,
            etc.», en los quales se contienen casi todos los precebtos de la filosofia moral que son
            necesarios para virtuosamente bivir. Tenía grand copia de libros e dávase al estudio,
            especialmente de la filosofia moral e de cosas peregrinas e antiguas. Tenía siempre en
            su casa doc-tores e maestros con quien platicava en las ciencias e leturas que
            estudiava. Fizo asimismo otros tratados en metros e en prosa, muy dotrinables para
            provocar a virtudes e refrenar vicios. E en estas cosas pasó lo más del tiempo de su
            retraimiento. Tenía grand fama e claro renonbre en muchos reinos fuera de España, pero
            reputava mucho más la estimación entre los sabios que la fama entre los muchos. </p>
         <p> E porque muchas vezes veemos responder la condición de los ombres a su complisión e
            tener sinistras inclinaciones aquellos que no tienen buenas complisiones, podemos sin
            dubda creer que este cavallero fue en grand cargo a Dios por le aver compuesto la natura
            de tan igual complisión que fue ábile para recebir todo uso de virtud e refrenar sin
            grand pena qualquier tentación de pecado. No quiero negar que no toviese algunas
            tentaciones de las que esta nuestra carne suele dar a nuestro espíritu, e que algunas
            vezes fuese vencido, quier de ira quier de luxuria, o que excediese faziendo o faltase
            alguna vez no faziendo lo que era obligado. Porque estando como estovo enbuelto en
            guerras e en otros grandes fechas que por él pasaron, difícile fuera entre tanta
            multitud de errores bevir sin errar. Pero, si verdad es que las virtudes dan alegría e
            los vicios traen tristeza, como sea verdad que este cavallero lo más del tiempo estava
            alegre, bien se puede juzgar que mucho más fue acompañado de virtudes que dan alegría
            que señoreado de vicios que ponen tristeza. E como quiera que pasaron por él infortunios
            en batallas e ovo algunos pesares por muertes de fijos e de algunos otros sus propincos,
            pero sufríalos con aquella fuerça de ánimo que a otros dotrinava que sufriesen. </p>
         <p>Fenesció sus días en hedad de sesenta e cinco años con grand honra e prosperidad. E si
            se puede dezir que los ombres alcançan alguna felicidad después de muertos, segund la
            opinión de algunos, creeremos sin dubda que este cavallero la ovo, porque dexó seis
            fijos varones. E el mayor, que heredó su mayorazgo, lo acrecentó e subió en dignidad de
            duque. E el segundo fijo fue conde de Tendilla e el tercero fue conde Curuña. E el
            quarto fue cardenal de España e arçobispo de Toledo e obispo de Cigüença, e uno de los
            mayores perlados que en sus días ovo en la iglesia de Dios. E a estos quatro e a los
            otros dos, que se llamaron don Juan e don Hurtado, dexó villas e logares e rentas de que
            fizo cinco casas de mayorazgos, allende de su casa e mayorazgo principal. </p>


      </body>
   </text>
</TEI>
