<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Prólogo</title>
            <author ref="#FP">Fernando del Pulgar</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2021</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print">
               <author>Fernando del Pulgar</author>
               <title>Claros varones de Castilla</title>
               <editor xml:id="DBordonaFP">J. Domínguez Bordona</editor><!-- Cambiar a @ref -->
               <publisher>Espasa Calpe</publisher>
               <pubPlace>Madrid</pubPlace>
               <date>1923</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital">
               <note resp="#SAT">Dominguez Bordona's 1923 edition is fully digitizied in HathiTrust,
                  but is only available from the US.</note>
               <publisher>Hathi Trust</publisher>
               <date>2020</date>
               <ref>https://hdl.handle.net/2027/uc1.$b540680</ref>
            </bibl>


         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2021-03-06" who="#SAT">First encoding by Susanna Allés-Torrent. Application
            of transcription criteria. Association with schema.</change>
      </revisionDesc>

   </teiHeader>

   <text xml:id="FP_00" xml:lang="es">
      <body>
         <head>Libro de los Claros Varones de Castilla dirigido a la Reina Nuestra Señora</head>
        
         <p><pb edRef="#DBordonaFP" n="05"/>Muy exçelente e muy poderosa reina nuestra señora:
            algunos ystoriadores griegos e romanos escrivieron bien por estenso las fazañas que los
            claros varones de su tierra fizieron, e les parescieron dignas de memoria. Otros
            escritores ovo que las sacaron de las ystorias, e fizieron dellas tratados aparte, a fin
            que fuesen más comunicadas, segúnd fizo <persName>Valerio Máximo</persName>, e
               <persName>Plutarco</persName>, e otros algunos, que con amor de su tierra, o con
            afeción de personas, o por mostrar su elocuencia, quisieron adornar sus fechos,
            exaltándolos con palabras algo por ventura más de lo que fueron en obras. </p>
         <p><pb edRef="#DBordonaFPG" n="06"/>Yo, muy excelente reina e señora, de amas cosas veo
            menguadas las corónicas destos vuestros reinos de Castilla e de León, en perjuizio
            grande del honor que se deve a los claros varones naturales dellos e a sus decendientes,
            porque como sea verdad que fiziesen notables fechos, pero no los leemos estendidamente
            en las corónicas cómo los fizieron, ni veo que ninguno los escrivió aparte, como fizo
               <persName>Valerio</persName>, e los otros. Verdad es que el noble cavallero,
               <persName>Fernand Peres de Guzmán</persName>, escrivió en metro algunos claros
            varones naturales dellos que fueron en <placeName>España</placeName>; asimismo escrivió
            brevemente en prosa las condiciones del muy alto e excelente rey <persName>Don
               Juan</persName>, de esclarecida memoria, vuestro padre, e de algunos cavalleros e
            perlados, sus súbditos, que fueron en su tiempo. Eso mismo ví en
               <placeName>Francia</placeName> el compendio que fizo un maestre <persName>Jorge de la
               Vernada, <roleName>secretario del rey Carlos</roleName></persName>, en que copiló los
            fechos notables de algunos cavalleros e perlados <pb edRef="#DBordonaFPG" n="06"/> de
            aquel reino que fueron en su tiempo. Y aun en aquel libro de la <title>Sacra
               Escritura</title> que fizo <persName>Jhesú, fijo de Sirac</persName>, quiso loar los
            varones gloriosos de su nación. También <persName>sant Gerónimo</persName> y otros
            algunos escrivieron loando los ilustres varones dignos de memoria, para loable enxemplo
            de nuestro bevir.</p>
         <p>Yo, muy excelente reina e señora, criado desde mi menor hedad en la corte del rey
            vuestro padre, e del rey <persName>Don Enrique</persName> vuestro hermano, movido con
            aquel amor de mi tierra que los otros ovieron de la suya, me dispuse a escrevir de
            algunos claros varones, perlados e cavalleros, naturales de los vuestros reinos, que yo
            conoscí y comuniqué, cuyas fazañas e notables fechos, si particularmente se oviesen de
            contar, requiría fazerse de cada uno una grand ystoria. E por ende, brevemente, con el
            ayuda de Dios, escreviré los linajes e condiciones de cada uno, e algunos notables
            fechos que fizieron: de los cuales se puede bien creer que, en autoridad de personas, e
            en ornamento de virtudes, e en las abilidades que tovieron, así en ciencia como en
            armas, no fueron menos excelente que aquellos griegos e romanos e franceses que tanto
            son loados en sus escripturas. E primeramente pensé poner la vida e condiciones del rey
               <persName>Don Enrrique cuarto</persName>, vuestro hermano, cuya ánima Dios haya, por
            aver concurrido en su tiempo.</p>

      </body>
   </text>
</TEI>
