<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Juan de Silva, Conde de Cifuentes</title>
            <author ref="#FP">Fernando del Pulgar</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
               <persName ref="#XAS">Xènia Adam Solà</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2021</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print">
               <author>Fernando del Pulgar</author>
               <title>Claros varones de Castilla</title>
               <editor xml:id="DBordonaFP">J. Domínguez Bordona</editor><!-- Cambiar a @ref -->
               <publisher>Espasa Calpe</publisher>
               <pubPlace>Madrid</pubPlace>
               <date>1923</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital">
               <note resp="#SAT">Dominguez Bordona's 1923 edition is fully digitizied in HathiTrust,
                  but is only available from the US.</note>
               <publisher>Hathi Trust</publisher>
               <date>2020</date>
               <ref>https://hdl.handle.net/2027/uc1.$b540680</ref>
            </bibl>


         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2019-03">Frist encoding by Susanna Allés Torrents</change>
         <change when="2025-03-06" who="#XAS">Text revision according to Domínguez Bordona 1923 by
            Xènia Adam Solà</change>
      </revisionDesc>

   </teiHeader>

   <text xml:id="FP_08" xml:lang="es">
      <body>
         <head>El Conde de Cifuentes</head>
         <p><pb edRef="#DBordonaFP" n="53"/><persName>Don Juan de Silva</persName>, <roleName>conde
               de Cifuentes y alférez mayor del pendón real</roleName>, hijo de <persName>don Pero
               Tenorio</persName>, <roleName>adelantado de Cazorla</roleName>, y nieto de
               <persName>Arias Gómez de Silva</persName>, fue hombre delgado y alto de cuerpo y bien
            compuesto en la proporción de sus miembros La cara tenía larga y honesta; la nariz, un
            poco luenga; tenía la lengua ceceosa. Era fijodalgo de limpia sangre. Sus abuelos eran
            naturales de <placeName>Portugal</placeName>. Vivió en los tiempos del <persName>rey don
               Juan</persName><pb edRef="#DBordonaFP" n="54"/> y del <persName>rey don
               Enrique</persName>, su hijo; y mozo de pocos días vino al servicio del <persName>rey
               don Juan</persName>. Tenía tan buena gracia en la manera de su servicio, que fue uno
            de los aceptos servidores que el rey tovo.</p>
         <p>Era hombre muy agudo y muy discreto e inclinado a justicia. Hablaba muy bien y cosas muy
            sustanciales y conformes a la razón. Vista la autoridad de su persona y la limpieza de
            su vevir, fue puesto en el Consejo del rey. </p>
         <p>Y como acaece que en las cortes y en las casas reales concurren muchos hombres que por
            diversas vías van tras sus deseos, y algunos porque les den, otros porque no les quiten,
            loan lo que debrían callar y callan lo que debrían reprender; y si algunos dicen cosa
            conforme a la razón, la dañan mezclándola con alguna pasión y odio de personas, este
            caballero, teniendo una tan singular condición, que era muy claro, sin ninguna
            encubierta, y realmente pospuesta toda afección y odio, decía con muy buena gracia su
            parecer en las cosas y no dejaba de decir aquello que otros, o por gratificar o por no
            indignar, callaban. Y como quier que su voto fuese contra el deseo de algunos, pero
            porque sus hablas se mostraban proceder de buenas y no dañadas entrañas, no eran mal
            recibidas. Y su persona por esta causa era muy estimada y su parecer en las cosas, muy
            esperado. </p>
         <p>Era gran celador del bien común y con todas sus fuerzas procuró muchas veces la
            conservación del patrimonio real; y contradecía a los que, procurando sus intereses
            particulares, ofendían al bien general. Y por esto hobo algunas molestias y trabajos de
            los que suelen haber los favorecedores de la verdad Pero, al fin, seyendo constante en
            el camino de la virtud, fue muy acatado y honrado; y el rey le hizo su alférez mayor y
            le encargó grandes y arduos negocios, porque entendía que trataba verdad y guardaba
            fidelidad. </p>
         <pb edRef="#DBordonaFP" n="55"/>
         <p>Acaeció en sus tiempos que todos los cristianos príncipes se acordaron con los perlados
            y clerecía de hacer concilio en la ciudad de <placeName>Basilea</placeName>, que es en
            la alta <placeName>Alemania</placeName>, sobre una gran cisma que por entonces había en
            la Iglesia de Dios entre el <persName>papa Eugenio</persName> y otro que se llamó
               <persName>Félix</persName>. A la cual congregación, como todos acordasen enviar sus
            enbajadores -porque convenía mostrarse en aquella congregación la magnificencia y
            poderío de los reyes-, el <persName>rey don Juan</persName>, conocida la suficiencia de
            este caballero; le cometió esta embajada, y envió con él grandes letrados; y fue
            acompañado de mucha compaña de hidalgos, con grandes y muy suntuosos arreos. Y así en
            sus hablas como en la continencia de su persona, y en todos los otros actos que debe
            hacer hombre discreto y de gran autoridad, guardó tan bien la honra del rey y de su
            tierra y de su persona, que ninguno de cuantos embajadores que fueron en aquella
            congregación la guardó mejor. </p>
         <p>Y como acaeciese un día que el embajador del <roleName>rey de Inlatierra</roleName>
            quisiese anticiparse a ocupar el lugar de la precedencia que al <roleName>rey de
               Castilla</roleName> pertenecía, no podiendo este caballero sofrir tiempo para que se
            determinase por razón lo que veía llevar por fuerza, llegó a aquel embajador y, puestas
            las manos en él, con gran osadía, le arrebató y echó de aquel lugar, y él se puso en él.
            Visto este exceso hecho en el palacio de la congregación, la gente de armas, que tenía
            la salvaguarda de la ciudad, se escandalizó y tentaron de proceder contra él y contra
            los suyos por haber cometido cosa<pb edRef="#DBordonaFP" n="56"/> de hecho, sin esperar
            determinación de derecho. Y este caballero, guardada su autoridad, sin recibir
            alteración, insistió en su propósito. Y preguntado por el caballero presidente de la
            justicia cómo había osado poner las manos en tan notable embajador y de tan gran
            príncipe como era el <roleName>rey de Inlatierra</roleName>, con ánimo no vencido, le
            respondió: «Dígoos, presidente, que cuando padece defecto la razón, no deben faltar
            manos al corazón». Y con su gran osadía, junto con su buena razón, fue guardada la
            preeminencia del rey y la honra del reino y fue amansado aquel escándalo. Después de
            largo tiempo, concluidas las cosas, volvió al reino con fama de hombre magnífico, porque
            fue muy franco en el distribuir; y de caballero esforzado, porque mostró valentía en el
            osar; y de varón discreto, porque gobernó aquel cargo con gran sagacidad y prudencia. </p>
         <p>Venido al reino de <placeName>Castilla</placeName> y tornado al logar que tenía en el
            Consejo del rey, entendió muchas veces -y con grandes trabajos del cuerpo y del
            espíritu- en concordar al príncipe <persName>don Enrique</persName> con el rey, su
            padre, y en excusar las grandes roturas que se esperaban sobre algunas diferencias que
            entre ellos había. Y este sopo tratar con gran prudencia, persuadiendo la obediencia que
            el hijo debía tener al padre y mitigando la indignación que el padre tenía contra el
            hijo; y desviando las siniestras intenciones que había de la una parte y de la otra. </p>
         <p>Entendió asimismo en otros grandes y muy arduos negocios, en los cuales el rey,
            conocidos sus muy grandes servicios, le hizo merced de las villas de
               <placeName>Cifuentes y Montemayor</placeName> y de otros lugares y bienes y rentas en
            cantidad mucho mayor de la que heredó de su padre. Y como vemos alcanzar riquezas por
            caso y conservarlas<pb edRef="#DBordonaFP" n="57"/> por seso, puédese creer de este
            caballero que cumplidamente hobo lo uno y lo otro; porque si tovo fortuna para alcanzar
            bienes, tovo asimismo prudencia para los conservar. </p>
         <p>Después de la muerte del rey <persName>don Juan</persName>, el rey <persName>don
               Enrique</persName> le dio título de <roleName>conde de la villa de
               Cifuentes</roleName> y le hizo otras mercedes. Y como vemos por experiencia que los
            hombres vanos e incapaces, cuando les acaece haber oficios y riquezas temporales se
            alteran con ellos y, queriéndose mostrar magnánimos, hacen cosas fuera de lo que su
            medida requiere, puédese bien creer que así asentó en este caballero el nuevo estado y
            dignidad; y tan poca alteración hizo en su persona la abundancia de los bienes, como si
            de sus abuelos, por grande antigüedad, los hobiera habido. </p>
         <p>Al fin, entrado ya en los días de la vejez, en los cuales suele más reinar la avaricia
            de los bienes, cosa fue por cierto singular y digna de ejemplo el fin que este caballero
            puso a su codicia: porque dado que fue llamado por el rey para que entendiese en grandes
            cosas do pudiera haber grandes intereses, todo lo pospuso, y se retrojo a su casa, donde
            hizo loable fin. Y dejados dos mayorazgos de asaz rentas a dos hijos, murió en edad de
               <date>sesenta y cinco años</date>. </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
