<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Pero Fernández de Velasco, Conde de Haro</title>
            <author ref="#FP">Fernando del Pulgar</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
               <persName ref="#XAS">Xènia Adam Solà</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2021</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print">
               <author>Fernando del Pulgar</author>
               <title>Claros varones de Castilla</title>
               <editor xml:id="DBordonaFP">J. Domínguez Bordona</editor><!-- Cambiar a @ref -->
               <publisher>Espasa Calpe</publisher>
               <pubPlace>Madrid</pubPlace>
               <date>1923</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital">
               <note resp="#SAT">Dominguez Bordona's 1923 edition is fully digitizied in HathiTrust,
                  but is only available from the US.</note>
               <publisher>Hathi Trust</publisher>
               <date>2020</date>
               <ref>https://hdl.handle.net/2027/uc1.$b540680</ref>
            </bibl>


         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2019-03">Frist encoding by Carlos Fernández González (UNED, 2019) </change>
         <change when="2021-03-06" who="#SAT">Application of transcription criteria. Association
            with schema.</change>
         <change when="2025-03-06" who="#XAS">Text revision according to Domínguez Bordona 1923 by
            Xènia Adam Solà</change>
      </revisionDesc>

   </teiHeader>

   <text xml:id="FP_03" xml:lang="es">
      <body>
         <head>El Conde de Haro</head>
         <p><pb edRef="#DBordonaFP" n="23"/>Don <persName>Pero Fernández de Velasco, <roleName>conde
                  de Haro</roleName></persName>, hijo de <persName>Juan de Velasco</persName> y
            nieto de don <persName>Pero Fernández de Velasco</persName>, fue hombre de mediana
            estatura. Tenía las cervices torcidas y los ojos un poco bizcos. Era de linaje noble y
            antiguo. Hállase por las corónicas que él y su padre y abuelos fueron camareros mayores
            de los <roleName>reyes de Castilla</roleName>, sucesivamente, por espacio de
               <date>ciento y veinte años</date>. </p>
         <pb edRef="#DBordonaFP" n="24"/>
         <p>Era hombre agudo y de buen entendimiento. Vivió en los tiempos del rey don
               <persName>Juan el segundo</persName> y del rey don <persName>Enrique
               cuarto</persName>, su hijo. En su joventud, la edad lozana y no aún madura ni
            experimentada en los inconvinientes que acaecen en la vida, le indusió que se juntase en
            parcialidades con otros grandes del reino, sus parientes, y repugnase la voluntad y
            afección grande que el rey don <persName>Juan</persName> mostraba en obras y en palabras
            a algunos privados. Y por esta causa estovo algún tiempo en la indignación del rey y
            padeció algunos infortunios. Y como acaece algunas veces que las adversidades dan al
            hombre mejor doctrina para ser cauto que las prosperidades para ser templado, este
            caballero despertó en la adversidad su buen entendimiento y conoció como dende adelante
            viviese con más seguridad y menos peligro.</p>
         <p>Hablaba con buena gracia y con tales razones traídas a propósito, que todos habían
            placer de le oír. Era temeroso de Dios y hombre de verdad e inclinado a justicia. La
            cual, como sea dividida en partes, una de las cuales se dice legal, porque es instituida
            por ley; otra igual, que la razón natural nos manda seguir, puédese por cierto creer de
            este caballero que ni falleció en lo que manda la razón natural, ni era transgresor de
            lo escrito por ley, antes fue un tan gran celador de la justicia, que no se puede decir
            otro en sus tiempos que con tan gran estudio la mirase, ni con mejor diligencia y
            moderación la cumpliese y ejecutase. Y esta virtud mostró bien en la gobernación de sus
            villas y logares y otras muchas tierras que tovo en administración, porque allende del
            derecho que igualmente hacía guardar de unos y otros, dio tal forma en sus tierras, que
            los ministros que ponía en la justicia de ellas eran<pb edRef="#DBordonaFP" n="25"/>
            obligados de pagar todo el robo que en el campo se hiciese a los moradores o a otra
            cualquier persona que pasase por ellas; o dar el malhechor que lo hobiese hecho o
            perseguirlo hasta lo haber o dar razón donde fuese receptado y defendido. Y luego que
            sabía el logar do estaba, hacía tales diligencias, que había el malhechor y hacía
            justicia de él; o apremiaba en tal manera al que lo receptaba, que le hacía restituir el
            robo y el robado quedaba satisfecho. </p>
         <p>Y con esta diligencia que tenía en la justicia, sus tierras eran bien guardadas y
            florecían entre todas las otras comarcanas. Tenía tierras vecinas a las montañas y, como
            quier que juntó en parentela con algunos de los caballeros de ellas, pero conocida la
            gente ser turbulenta y presta al rigor, con tal prudencia los sopo tratar, que en su
            tiempo no le alcanzó parte de algunos males que de sus disensiones les vinieron, porque
            era varón inclinado a paz y enemigo de discordia y gran celador del bien público, en la
            gobernación del cual le placía gastar el tiempo y el trabajo.</p>
         <p>Loan los <roleName>hitoriadores</roleName> a <persName>Bruto, <roleName>cónsul
                  romano</roleName></persName>, que mató sus hijos porque contra el bien público de
               <placeName>Roma</placeName> trataban de reducir al <persName>rey Tarquino</persName>.
            Y dicen que la gran codicia de loor venció al amor natural. Y alega
               <persName>Virgilio</persName> que fue caso infelice. Y si infelice, no sé cómo la
            infelicidad deba ser loada, ni qué loor puede conseguir aquel que repugna la natura y
            contraría la razón. Podemos<pb edRef="#DBordonaFP" n="26"/> bien creer que este
               <roleName>cónsul</roleName>, si lo hizo con ira, fue mal, y si con deliberación,
            peor, porque de muchos gobernadores castellanos leemos que, no matando sus hijos, mas
            templando sus pasiones, sopieron muy bien gobernar sus tierras y provincias. </p>
         <p>Y este noble conde, no señoreando de ambición por haber fama en esta vida, mas
            señoreando la tentación por haber gloria en la otra, governó la república tan
            rectamente, que hobo el premio que suele dar la verdadera virtud. La cual conocida en
            él, alcanzó tener tanto crédito y autoridad, que si alguna grande y señalada confianza
            se había de hacer en el reino, quier de personas, quier de fortalezas o de otra cosa de
            cualquier calidad, siempre se confiaba de él. Y en algunas diferencias que el rey don
               <persName>Juan</persName> hobo con el rey de <roleName>Navarra</roleName> y con el
               <persName>infante don Enrique</persName>, sus primos, y en algunos otros debates y
            controversias que los grandes del reino unos con otros hobieron en su tiempo, si para se
            pacificar era necesario que los de la una parte y de la otra se juntasen en algún lugar
            para platicar en las diferencias que tenían, siempre se encomendaba la salvaguarda del
            tal lugar do se juntaban a este caballero; y la una parte y la otra confiaban sus
            personas de su fe y palabra; y muchas veces se remetían a su arbitrio y parecer. </p>
         <p>Fue eso mismo hombre que por ganar honra deseaba hacer cosas magníficas. Y siguiendo
            esta su condición, juntó muchas veces gran copia de gente de su casa, así para la guerra
            contra los moros como para servir al <roleName>rey</roleName> y sostener el estado y
            preeminencia real en las diferencias y guerras que en el reino acecieron. Y esto hizo en
            lugares y tiempos tan necesarios que, como quier que sufrió grandes miedos y se puso a
            muchos discrímines y aventuras, pero al fin de sus trabajos ganó gran honra y
            reputación, y su casa por respeto de sus servicios fue acrecentada.</p>
         <pb edRef="#DBordonaFP" n="27"/>
         <p>Quería llevar las cosas por orden y que no saliesen punto de la razón. Y esta condición
            le hacía mirar tanto en los negocios y poner tales dubdas e inconvenientes, que tarde y
            con gran dificultad se determinaba a las hacer. Verdad es que tardío y ser súbito en la
            determinación de las cosas son dos extremos que se deben huir. También es cierto que
            recibe alguna pena el que delibera, en deliberar tarde; y el que espera, en esperar
            mucho. Pero, ciertamente por la mayor parte vemos más y mayores inconvenientes en la
            persona y hechos de aquel que delibera súbito que en el que es grave y tardío en sus
            movimientos. Porque si por deliberar tarde se pierde alguna vez el bien que se podría
            haber, por determinar presto vimos perder muchas veces el bien habido; y acarrear tales
            mudanzas y vanidades que afean la persona y pierden la honra.</p>
         <p>Era deseoso, como todos los hombres, de haber bienes, y sópolos adquerir, acrecentar y
            muy bien conservar. Era asimismo reglado en sus gastos continuos; y con tanta diligencia
            miraba a quién había de dar y cómo y por qué lo daba, que algunas veces fallecía en la
            virtud de la liberalidad. Era hombre esencial y no curaba de apariencias, ni hacía
            muestras de lo que tenía, ni de lo que hacía. Aprendió letras latinas y placíale el
            estudio de corónicas y saber hechos pasados. Placíale asimismo la comunicación de
            personas religiosas y de hombres sabios, con las cuales comunicaba sus cosas.</p>
         <p>Al fin, veyéndose en los días de la vejez, porque hobo verdadero conocimiento de los
            gozos falsos y de las miserias verdaderas que este mundo da a los que en él están
            envueltos, apartóse de él, y puso fin a todas las cosas mundanas, y encomendó su casa
               y<pb edRef="#DBordonaFP" n="28"/> toda su gente de armas a su hijo mayor. Y fundó en
            la su villa de <placeName>Medina de Pumar</placeName> un monesterio de <roleName>monjas
               de la orden de santa Clara</roleName> y un hospital para pobres; y dotóles de lo que
            les era necesario. Y, allí, de su voluntad, se retrujo, antes que muriese, por espacio
            de <date>diez años</date>. Y como quier que fue requerido algunas veces por el
               <date>rey</date>, e por otros grandes señores sus parientes, que saliese de aquel
            retraimiento para entender en las disensiones que en aquellos tiempos acaecieron en el
            reino, no quiso mudar su propósito. Antes, acordó de tomar en su casa compañía de
            hombres religiosos de buena y honesta vida; e hizo grande y estrecha inquisición sobre
            las cosas de su conciencia desde el día que fue de hedad para pecar, e cometióles que
            alimpiasen su conciencia desde el día que fue de edad para pecar. Y cometióles que
            alimpiasen su ánima, así en la penitencia de su persona como en la restitución que
            debían hacer de sus bienes. Y todos los que en aquellos tiempos venieron a le demandar
            cualquier cargo, así de servicios que le hobiesen hecho como de otra cualquier calidad a
            que de justicia fuese obligado, fueron oídos y satisfechos. </p>
         <p>Y al cabo de haber hecho su penitencia y restituciones, dejó su casa y patrimonio a su
            hijo mayor, que fue <roleName>condestable de Castilla.</roleName><pb edRef="#DBordonaFP"
               n="29"/> Y dejó otros dos hijos heredados y en buen estado. Y dando doctrina de
            honrado vevir y ejemplo de bien morir, feneció en edad de <date>setenta años</date>,
            dentro en aquel monesterio que fundó.</p>


      </body>
   </text>
</TEI>
