<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Enrique IV, Rey de Castilla</title>
            <author ref="#FP">Fernando del Pulgar</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2021</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print">
               <author>Fernando del Pulgar</author>
               <title>Claros varones de Castilla</title>
               <editor xml:id="DBordonaFP">J. Domínguez Bordona</editor><!-- Cambiar a @ref -->
               <publisher>Espasa Calpe</publisher>
               <pubPlace>Madrid</pubPlace>
               <date>1923</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital">
               <note resp="#SAT">Dominguez Bordona's 1923 edition is fully digitizied in HathiTrust,
                  but is only available from the US.</note>
               <publisher>Hathi Trust</publisher>
               <date>2020</date>
               <ref>https://hdl.handle.net/2027/uc1.$b540680</ref>
            </bibl>

         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2019-03">Frist encoding by Carlos Fernández González (UNED, 2019) </change>
         <change when="2021-03-06" who="#SAT">Application of transcription criteria. Association
            with schema.</change>
      </revisionDesc>

   </teiHeader>

   <text xml:id="FP_01" xml:lang="es">
      <body>
         <head>Enrique IV, Rey de Castilla</head>
         <!-- [Título I]
            [Del Rey Don Enrique IV] -->
         <p><pb edRef="#DBordonaFP" n="9"/>El rey don <persName>Enrique Quarto</persName>
            <choice>
               <orig>fijo</orig>
               <reg>hijo</reg>
            </choice>del rey don <persName>Juan el Segundo</persName> fue omme alto de cuerpo, e <choice>
               <orig>fermoso</orig>
               <reg>hermoso</reg>
            </choice>de gesto, e bien proporcionado en la compostura de sus miembros. E este rey,
            seyendo príncipe, diole el rey su padre la ciudad de <placeName>Segovia</placeName>, e
            púsole casa e oficiales, seyendo en edad de <choice>
               <orig>catorze</orig>
               <reg>catorce</reg>
            </choice> años.</p>
         <p><choice>
               <orig>Estovo</orig>
               <reg>Estuvo</reg>
            </choice>en aquella ciudad apartado del rey su padre los más días de su menor edad, en
            los cuales se dio a algunos deleites que la mocedad suele demandar, e la honestad debe
            negar. <choice>
               <orig>Fizo</orig>
               <reg>Hizo</reg>
            </choice>ábito <choice>
               <orig>dellos</orig>
               <reg>de ellos</reg>
            </choice>, porque ni la edad flaca los sabía refrenar, ni la libertad que tenia los
            sofría castigar. No <choice>
               <orig>bevía</orig>
               <reg>bebía</reg>
            </choice> vino, ni quería vestir paños muy preciosos, ni <choice>
               <orig>curava</orig>
               <reg>curaba</reg>
            </choice> de la <choice>
               <orig>cirimonia</orig>
               <reg>ceremonia</reg>
            </choice>que es <choice>
               <orig>devida</orig>
               <reg>debida</reg>
            </choice>a persona real.</p>
         <p>Tenía algunos <choice>
               <orig>moços</orig>
               <reg>mozos</reg>
            </choice>acebtos de los que con él se <choice>
               <orig>criavan</orig>
               <reg>criaban</reg>
            </choice>: <choice>
               <orig>amávalos</orig>
               <reg>amábalos</reg>
            </choice> con grand afeción, e <choice>
               <orig>dávales</orig>
               <reg>dábales</reg>
            </choice> muy grandes dádivas. Desobedesció algunas veces al rey su padre, no porque de
            su voluntad procediese, mas por induzimiento de algunos que, siguiendo sus proprios
            intereses, le traían a ello.</p>
         <p>Era omme piadoso, e no tenía ánimo de <choice>
               <orig>fazer</orig>
               <reg>hacer</reg>
            </choice>mal, ni ver padescer a ninguno, e tan humano era, que con dificultad <choice>
               <orig>mandava</orig>
               <reg>mandaba</reg>
            </choice><choice>
               <orig>executar</orig>
               <reg>ejecutar</reg>
            </choice>la justicia criminal, e en la <choice>
               <orig>execución</orig>
               <reg>ejecución</reg>
            </choice>de la cevil e en las otras cosas necesarias a la <choice>
               <orig>governación</orig>
               <reg>gobernación</reg>
            </choice>de sus reinos, algunas <choice>
               <orig>vezes</orig>
               <reg>veces</reg>
            </choice>era negligente, e con dificultad entendía en cosa <choice>
               <orig>agena</orig>
               <reg>ajena</reg>
            </choice>de su deletación, porque el apetito le <choice>
               <orig>señoreava</orig>
               <reg>señoreaba</reg>
            </choice>la razón.</p>
         <p>No se vido en él jamás punto de <choice>
               <orig>sobervia</orig>
               <reg>soberbia</reg>
            </choice>en dicho ni en <choice>
               <orig>fecho</orig>
               <reg>hecho</reg>
            </choice>, ni por cobdicia de <choice>
               <orig>aver</orig>
               <reg>haber</reg>
            </choice>grandes señoríos le vieron <choice>
               <orig>fazer</orig>
               <reg>hacer</reg>
            </choice>cosa fea ni desonesta: e si algunas <choice>
               <orig>vezes</orig>
               <reg>veces</reg>
            </choice><choice>
               <orig>avía</orig>
               <reg>había</reg>
            </choice>ira, <choice>
               <orig>durávale</orig>
               <reg>durábale</reg>
            </choice>poco, e no le <choice>
               <orig>señoreava</orig>
               <reg>señoreaba</reg>
            </choice>tanto que dañase a él ni a otro.</p>
         <p>Era grand montero, e <choice>
               <orig>plazíale</orig>
               <reg>placíale</reg>
            </choice>muchas<choice>
               <orig>vezes</orig>
               <reg>veces</reg>
            </choice> de andar por los bosques apartado de las gentes.</p>
         <p>Casó, seyendo príncipe, con la princesa doña<persName>Blanca</persName>, fija del rey
            don <persName>Juan de Aragón</persName>, su tío, que estonces era rey de
               <placeName>Navarra</placeName>, con la cual estovo casado por espacio de diez años, e
            al fin <choice>
               <orig>ovo</orig>
               <reg>hubo</reg>
            </choice>divorcio entre ellos por el defeto de la generación, que él <choice>
               <orig>imputava</orig>
               <reg>imputaba</reg>
            </choice>a ella e ella imputó a él.</p>
         <p>Muerto el rey don <persName>Juan</persName>, su padre, reinó luego pacíficamenteen los
            reinos de <placeName>Castilla</placeName> e de <placeName>León</placeName>, seyendo ya
            en hedad de treinta años; e luego que reinó, usó de grand manificencia con ciertos <choice>
               <orig>cavalleros</orig>
               <reg>caballeros</reg>
            </choice> e grandes señores de sus reinos, soltando a unos de las prisiones en que el
            rey su padre los <choice>
               <orig>avía</orig>
               <reg>había</reg>
            </choice>puesto, e <choice>
               <orig>reduziendo</orig>
               <reg>reduciendo</reg>
            </choice> e perdonando a otros que <choice>
               <orig>andavan</orig>
               <reg>andaban</reg>
            </choice>desterrados de sus reinos , e restituyoles todas las villas e logares e rentas,
            e todos sus patrimonios e oficios que tenían.</p>
         <p><choice>
               <orig>Biviendo</orig>
               <reg>Viviendo</reg>
            </choice>la primera <choice>
               <orig>muger</orig>
               <reg>mujer</reg>
            </choice> de quien se apartó, casó con otra hija del rey de Portugal, e en este segundo
            casamiento se manifestó su impotencia: porque como quier que estovo casado con ella por
            espacio de <choice>
               <orig>quinze</orig>
               <reg>quince</reg>
            </choice> años, e tenía comunicación con otras <choice>
               <orig>mugeres</orig>
               <reg>mujeres</reg>
            </choice>, nunca pudo <choice>
               <orig>aver</orig>
               <reg>haber</reg>
            </choice> a ninguna allegamiento de varón.</p>
         <p>Reinó veinte años, y en los diez primeros fue muy próspero, e llegó grand poder de
            gentes e de tesoros, e los grandes e <choice>
               <orig>cavalleros</orig>
               <reg>caballeros</reg>
            </choice> de sus reinos con grand obediencia cumplían sus mandamientos.</p>
         <p>Era omme franco, e <choice>
               <orig>fazía</orig>
               <reg>hacía</reg>
            </choice>grandes mercedes e dádívas, e no repitía jamás lo que <choice>
               <orig>dava</orig>
               <reg>daba</reg>
            </choice> ni le plazía que otros en su presencia <choice>
               <orig>ge</orig>
               <reg>se</reg>
            </choice>lo repitiessen. Llegó tanta abundancia de tesoros, que allende de los grandes
            gastos e dádivas que <choice>
               <orig>fazía</orig>
               <reg>hacía</reg>
            </choice>, mercava cualquier villa o castillo, o otra grand renta que en sus reinos se
            vendiese, para acrecentar el patrimonio real.</p>
         <p>Era omme que las más cosas <choice>
               <orig>fazía</orig>
               <reg>hacía</reg>
            </choice>por solo su arbitrio, o a plazer de aquellos que tenía por privados: e como los
            apartamientos que los reyes <choice>
               <orig>fazen</orig>
               <reg>hacen</reg>
            </choice>, e la grand afeción que sin justa causa muestran a unos más que a otros, e las <choice>
               <orig>eçesivas</orig>
               <reg>excesivas</reg>
            </choice>dádivas que les dan suelen provocar a odio, e del odio nacen malos pensamientos
            y peores obras, algunos grandes de sus reinos, a quien no <choice>
               <orig>comunicava</orig>
               <reg>comunicaba</reg>
            </choice>sus consejos, ni la <choice>
               <orig>governación</orig>
               <reg>gobernación</reg>
            </choice> de sus reinos, e <choice>
               <orig>pensavan</orig>
               <reg>pensaban</reg>
            </choice>que de razón les <choice>
               <orig>devía</orig>
               <reg>debía</reg>
            </choice>ser comunicado, concibieron tan dañado concebto, que algunas <choice>
               <orig>vezes</orig>
               <reg>veces</reg>
            </choice>conjuraron contra él para lo prender o matar. Pero como este rey era piadoso,
            bien así usó Dios con él de piedad, e le libró de la prisión e de los otros males que
            contra su persona se imaginaron. E ciertamente se <choice>
               <orig>deve</orig>
               <reg>debe</reg>
            </choice>considerar, que como quier que no sea <choice>
               <orig>ageno</orig>
               <reg>ajeno</reg>
            </choice>de los ommes tener afeción a unos más que a otros, pero especialmente los
            reyes, que están en el miradero de todos, tanto menor licencia tienen de errar, cuanto
            más señalados y mirados son que los otros: mayormente en las cosas de la justicia, de la
            cual también <choice>
               <orig>deven</orig>
               <reg>deben</reg>
            </choice> usar mostrando su afeción templada al que lo meresciere, como en todas las
            otras cosas, porque de mostrarse los reyes afecionados sin templança, e no a quien, nin
            comno, ni por lo que <choice>
               <orig>deven</orig>
               <reg>deben</reg>
            </choice>ser, nascen muchas <choice>
               <orig>vezes</orig>
               <reg>veces</reg>
            </choice>las <choice>
               <orig>enbidias</orig>
               <reg>envidias</reg>
            </choice>, dó se siguen las desobediencias, e vienen las guerras e otros inconvenientes
            que a este rey acaescieron.</p>
         <p>Era grand músico, e tenía buena gracia en cantar e tañer, e en <choice>
               <orig>fablar</orig>
               <reg>hablar</reg>
            </choice>en cosas generales; pero en la <choice>
               <orig>execución</orig>
               <reg>ejecución</reg>
            </choice>de las particulares e necesarias, algunas veces era flaco, porque ocupava su
            pensamiento en aquellos deleites de que <choice>
               <orig>estava</orig>
               <reg>estaba</reg>
            </choice>acostumbrado, los cuales impiden el oficio de la prudencia a cualquier que <choice>
               <orig>dellos</orig>
               <reg>de ellos</reg>
            </choice>está ocupado. E ciertamente veemos algunos ommes hablar muy bien, loando
            generalmente las virtudes, e vituperando los vicios; pero cuando se les ofresce caso
            particular que les toque, estonces, vencidos del interese o del deleite, no <choice>
               <orig>an</orig>
               <reg>han</reg>
            </choice>logar de permanecer en la virtud que loaron, ni resistir el vicio que
            vituperaron.</p>
         <p><choice>
               <orig>Usava</orig>
               <reg>Usaba</reg>
            </choice>asimismo de magnificencia en los recebimientos de grandes ommes, e de los <choice>
               <orig>embaxadores</orig>
               <reg>embajadores</reg>
            </choice>de reyes que venían a él, <choice>
               <orig>faziéndoles</orig>
               <reg>haciéndoles</reg>
            </choice> grandes e suntuosas fiestas, e dándoles grandes dones; otrosí en <choice>
               <orig>fazer</orig>
               <reg>hacer</reg>
            </choice> grandes hedefícíos en los alcáçares e casas reales, e en iglesias e logares
            sagrados</p>
         <p>Este rey fundó de principio los <placeName>monesterios de la Virgen Santa María del
               Parral</placeName>, de <placeName>Segovia</placeName>, e de <placeName>sant Gerónimo
               del Paso</placeName>, de <placeName>Madrid</placeName>, que son de la orden de sant
            Gerónimo, e dotóles magníficamente: e otrosí el <placeName>monesterio de sant
               Antonio</placeName>, de <placeName>Segovia</placeName>, de la orden de sant
            Francisco: e <choice>
               <orig>fizo</orig>
               <reg>hizo</reg>
            </choice> otros grandes hedeficios e reparos en otras muchas iglesias e monesteriosde
            sus reinos, e dioles grandes limosnas, e <choice>
               <orig>fízoles</orig>
               <reg>hízoles</reg>
            </choice>muchas mercedes.</p>
         <p>Otrosí <choice>
               <orig>mandava</orig>
               <reg>mandaba</reg>
            </choice>pagar cada año en tierras e acostamientos grand número de gente de armas, e
            allende <choice>
               <orig>desto</orig>
               <reg>de esto</reg>
            </choice>
            <choice>
               <orig>gastava</orig>
               <reg>gastaba</reg>
            </choice>cada año en sueldo para la gente de <choice>
               <orig>cavallo</orig>
               <reg>caballo</reg>
            </choice>continua que <choice>
               <orig>traya</orig>
               <reg>traía</reg>
            </choice> en su guarda otra grand cantidad de dinero. E con esto fue tan poderoso, e su
            poder fue tan renombrado por el mundo, que el rey don <persName>Fernando de
               Nápoles</persName> le <choice>
               <orig>enbió</orig>
               <reg>envió</reg>
            </choice> suplicar que le recibiese en su omenaje. Otrosí la ciudad de
               <placeName>Barcelona</placeName>con todo el principado de <placeName><choice>
                  <orig>Catalunia</orig>
                  <reg>Cataluña</reg>
               </choice></placeName> le ofreció de se poner en su señorío, e de le dar los tributos <choice>
               <orig>devidos</orig>
               <reg>debidos</reg>
            </choice>al rey don <persName>Juan de Aragón</persName>, su tío, a quien por estonces
            aquel principado <choice>
               <orig>estava</orig>
               <reg>estaba</reg>
            </choice> rebelde.</p>
         <p>Por enduzimientos e persuasiones de algunos que <choice>
               <orig>estavan</orig>
               <reg>estaban</reg>
            </choice> cerca <choice>
               <orig>dél</orig>
               <reg>de él</reg>
            </choice> en su consejo, más que procediendo de su voluntad, <choice>
               <orig>tovo</orig>
               <reg>tuvo</reg>
            </choice>algunas diferencias con este rey de Aragón su tío, que asimismo se <choice>
               <orig>intitulava</orig>
               <reg>intitulaba</reg>
            </choice>rey de Navarra, e entró por su persona poderosamente en el reino de
               <placeName>Navarra</placeName>, e <choice>
               <orig>enbió</orig>
               <reg>envió</reg>
            </choice> grand copia de gente de armas con sus capitanes al reino de
               <placeName>Aragón</placeName>, e <choice>
               <orig>fizo</orig>
               <reg>hizo</reg>
            </choice> guerra a los aragoneses e navarros; e puédese bien creer que segund su grand
            poder, e la disposición del tiempo e de la tierra, e la flaqueça e poca resistencia que
            por estonces <choice>
               <orig>avía</orig>
               <reg>había</reg>
            </choice> en la parte contraria, si este rey fuera tirano e inhumano, todos aquellos
            reinos e señoríos fueran puestos en su obediencia, <choice>
               <orig>dellos</orig>
               <reg>de ellos</reg>
            </choice>con pequeña fuerça, e <choice>
               <orig>dellos</orig>
               <reg>de ellos</reg>
            </choice> de su voluntad. E para pacificar estas diferencias se trataron vistas entre él
            y el rey don <persName>Lois de Francia</persName>, que como árbitro se interpuso a las
            pacificar: a las cuales vistas fue acompañado de grandes señores e perlados, e de grand
            multitud de <choice>
               <orig>cavalleros</orig>
               <reg>caballeros</reg>
            </choice>e fijosdalgo de sus reinos, E en los gastos que <choice>
               <orig>fizo</orig>
               <reg>hizo</reg>
            </choice>, e dádivas que dio, e en los arreos e otras cosas que fueron necesarias de se
            gastar e destribuir para tan grand acto, mostró bien la franqueza de su coraçón, e
            paresçió la grandeza de sus reinos, e guardó la preheminencia de su persona, e la honra
            e loable fama de sus súbditos. Fue la <choice>
               <orig>abla</orig>
               <reg>habla</reg>
            </choice>
            <choice>
               <orig>destos</orig>
               <reg>de estos</reg>
            </choice>dos reyes entre la villa de <placeName>Fuenterabía</placeName>, que es del
            reino de <placeName>Castilla</placeName>, e la ciudad de <placeName>Bayona</placeName>,
            que es del reino de <placeName>Francia</placeName>, en la ribera de la mar.</p>
         <p>Continuó algunos tiempos guerra contra los moros: <choice>
               <orig>fizo</orig>
               <reg>hizo</reg>
            </choice>algunas entradas con grand copia de gente en el reino de
               <placeName>Granada</placeName>. En su tiempo se ganó
            <placeName>Gibraltar</placeName>e <placeName>Archidona</placeName>, e otros algunos
            logares de aquel reino. Constriñó a los moros que le diesen parias algunos años porque
            no les <choice>
               <orig>fiziesse</orig>
               <reg>hiciese</reg>
            </choice>guerra ; e los reyes comarcanos temían tanto su grand poder, que ninguno <choice>
               <orig>osava</orig>
               <reg>osaba</reg>
            </choice><choice>
               <orig>fazer</orig>
               <reg>hacer</reg>
            </choice> el contrario de su voluntad; e todas las cosas le <choice>
               <orig>acarreava</orig>
               <reg>acarreaba</reg>
            </choice>la fortuna como él las quería, e algunas mucho mejor de lo que <choice>
               <orig>pensava</orig>
               <reg>pensaba</reg>
            </choice> , como suele <choice>
               <orig>fazer</orig>
               <reg>hacer</reg>
            </choice> a los bien afortunados: e los de sus reinos, todo aquel tiempo que estovieron
            en su obediencia, <choice>
               <orig>gozavan</orig>
               <reg>gozaban</reg>
            </choice> de paz e de los otros bienes que <choice>
               <orig>della</orig>
               <reg>de ella</reg>
            </choice> se siguen.</p>
         <p>Fenecidos los diez años primeros de su señorío, la fortuna, <choice>
               <orig>enbidiosa</orig>
               <reg>envidiosa</reg>
            </choice>de los grandes estados, mudó, como suele, la cara próspera, e començó a mostrar
            la adversa. De la cual mudança muchos veo <choice>
               <orig>quexarse</orig>
               <reg>quejarse</reg>
            </choice>, e a mi ver sin causa: porque segund pienso, allí hay mudança de prosperidad
            dó hay corrubción de costumbres. E así por esto, como porque se <choice>
               <orig>deve</orig>
               <reg>debe</reg>
            </choice>creer que Dios, quiriendo punir en esta vida alguna desobediencia que este rey
            mostró al rey su padre, díó logar que fuese desobedecido de los suyos, e permitió que
            algunos criados de los más aceptos que este rey tenía, e a quien de pequeños <choice>
               <orig>fizo</orig>
               <reg>hizo</reg>
            </choice> ommes grandes, e dio títulos y dignidades e grandes patrimonios, quier lo <choice>
               <orig>fiziesen</orig>
               <reg>hiciesen</reg>
            </choice>por conservar lo <choice>
               <orig>avido</orig>
               <reg>habido</reg>
            </choice>, quier por lo acrecentar e añadir mayores rentas a sus grandes rentas, erraron
            de la vía que la razón les <choice>
               <orig>obligava</orig>
               <reg>obligaba</reg>
            </choice>: e no podiendo refrenar la <choice>
               <orig>enbidia</orig>
               <reg>envidia</reg>
            </choice> concebida de otros que <choice>
               <orig>pensavan</orig>
               <reg>pensaban</reg>
            </choice> ocuparles el logar que tenían, conocidas en este rey algunas flaquezas
            nascidas del ábito que tenía <choice>
               <orig>fecho</orig>
               <reg>hecho</reg>
            </choice> en los deleites, osaron desobedecerle e poner disensión en su casa. La cual,
            porque al principio no fue castigada segund <choice>
               <orig>devía</orig>
               <reg>debía</reg>
            </choice>, cresció entre ellos tanto, que <choice>
               <orig>fizo</orig>
               <reg>hizo</reg>
            </choice> descrecer el estado del rey, e el temor e obediencia que los grandes de sus
            reinos le <choice>
               <orig>avían</orig>
               <reg>habían</reg>
            </choice>. Donde se siguió que algunos <choice>
               <orig>destos</orig>
               <reg>de estos</reg>
            </choice>se juntaron con otros perlados e grandes señores del reino, e tomaron al
            príncipe don <persName>Alfonso</persName> su hermano, moço de onze años, e <choice>
               <orig>faciendo</orig>
               <reg>haciendo</reg>
            </choice> división en <placeName>Castilla</placeName>, lo alearon por rey <choice>
               <orig>della</orig>
               <reg>de ella</reg>
            </choice>, e todos los grandes e <choice>
               <orig>cavalleros</orig>
               <reg>caballeros</reg>
            </choice>, e las ciudades e villas, estovieron divisos en dos partes: la una permanesció
            siempre con este rey don <persName>Enrique</persName>; la otra estovo con aquel rey don
               <persName>Alonso</persName>: el cual duró con título de rey por espacio de tres años,
            e murió en edad de catorze. En esta división se despertó la cobdicia e creció el
            avaricia, cayó la justicia e señoreó la fuerça, reinó la rapiña e disolviose la <choice>
               <orig>luxuria</orig>
               <reg>lujuria</reg>
            </choice>, e <choice>
               <orig>ovo</orig>
               <reg>hubo</reg>
            </choice> mayor logar la cruel tentación de la <choice>
               <orig>sobervia</orig>
               <reg>soberbia</reg>
            </choice> que la humilde persuasión de la obediencia, e las costumbres, por la mayor
            parte, fueron corrompidas e disolutas de tal manera que muchos, olvidada la lealtad de
            amor que <choice>
               <orig>devían</orig>
               <reg>debían</reg>
            </choice> a su rey e a su tierra, e siguiendo sus intereses particulares, <choice>
               <orig>dexaron</orig>
               <reg>dejaron</reg>
            </choice> caer el bien general de tal forma, que el general e el particular perescía. E
               <persName>nuestro Señor</persName>, que algunas vezes permite males en las tierras
            generalmente, para que cada uno sea punido particularmente segund la medida de su yerro,
            permitió que <choice>
               <orig>oviese</orig>
               <reg>hubiese</reg>
            </choice>tantas guerras en todo el reino, que ninguno puede dezir ser exhimido de los
            males que della se siguieron; y especialmente aquellos que fueron causa de la principiar
            se vieron en tales peligros, que quesieran <choice>
               <orig>dexar</orig>
               <reg>dejar</reg>
            </choice> grand parte de lo que primero tenían, con seguridad de lo que les quedase, e
            ser salidos de las alteraciones que a fin de acrecentar sus estados inventaron: e así
            pudieron saber con la verdadera esperiencia lo que no les <choice>
               <orig>dexó</orig>
               <reg>dejó</reg>
            </choice> conocer la ciega cobdicia. Y por cierto así acaesce, que los ommes antes que
            sientan el mal futuro, no conocen el bien presente; pero cuando se ven <choice>
               <orig>embueltos</orig>
               <reg>envueltos</reg>
            </choice> en las necesidades peligrosas en que su desordenada cobdicia los mete,
            estonces querrían, e no pueden, <choice>
               <orig>fazer</orig>
               <reg>hacer</reg>
            </choice> aquello que con menor daño pudieran <choice>
               <orig>aver</orig>
               <reg>haber</reg>
            </choice>
            <choice>
               <orig>fecho</orig>
               <reg>hecho</reg>
            </choice>.</p>
         <p>Duraron estas guerras los otros dies años postrimeros que este rey reinó, e los ommes
            pacíficos padecieron muchas fuerças de los ommes nuevos que se levantaron e <choice>
               <orig>fizieron</orig>
               <reg>hicieron</reg>
            </choice>grandes destruiçiones. Gastó en estos tiempos el rey todos sus tesoros, e
            allende de aquellos, gastó e dio sin medida casi todas las rentas de su patrimonio real,
            e muchas <choice>
               <orig>dellas</orig>
               <reg>de ellas</reg>
            </choice> le tomaron los tiranos; de manera que aquel que con el abundancia de los
            tesoros <choice>
               <orig>comprava</orig>
               <reg>compraba</reg>
            </choice>villas e castillos, vino en tanta estrema necesidad que vendió muchas <choice>
               <orig>vezes</orig>
               <reg>veces</reg>
            </choice> las rentas de su patrimonio, todo para el mantenimiento de su persona.</p>
         <p><choice>
               <orig>Bivió</orig>
               <reg>Vivió</reg>
            </choice> este rey cincuenta años, de los cuales reinó veinte, e murió en el alcáçar de
            la villa de <placeName>Madrid</placeName>, de dolencia del yjada, de la cual en su vida
            muchas <choice>
               <orig>vezes</orig>
               <reg>veces</reg>
            </choice> fue gravemente apasionado.</p>

      </body>
   </text>
</TEI>
