<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Íñigo López de Mendoza, Marqués de Santillana</title>
            <author ref="#FP">Fernando del Pulgar</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
               <persName ref="#XAS">Xènia Adam Solà</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2021</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print">
               <author>Fernando del Pulgar</author>
               <title>Claros varones de Castilla</title>
               <editor xml:id="DBordonaFP">J. Domínguez Bordona</editor><!-- Cambiar a @ref -->
               <publisher>Espasa Calpe</publisher>
               <pubPlace>Madrid</pubPlace>
               <date>1923</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital">
               <note resp="#SAT">Dominguez Bordona's 1923 edition is fully digitizied in HathiTrust,
                  but is only available from the US.</note>
               <publisher>Hathi Trust</publisher>
               <date>2020</date>
               <ref>https://hdl.handle.net/2027/uc1.$b540680</ref>
            </bibl>


         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2019-03">Frist encoding by Carlos Fernández González (UNED, 2019) </change>
         <change when="2021-03-06" who="#SAT">Application of transcription criteria. Association
            with schema.</change>
         <change when="2025-03-06" who="#XAS">Text revision according to Domínguez Bordona 1923 by
            Xènia Adam Solà</change>
      </revisionDesc>

   </teiHeader>

   <text xml:id="FP_04" xml:lang="es">
      <body>
         <head>El Marqués de Santillana</head>
         <p><pb edRef="#DBordonaFP" n="29"/><persName>Don Íñigo López de Mendoza</persName>,
               <roleName>marqués de Santillana</roleName> y <roleName>conde</roleName> del
               <roleName>Real de Manzanares</roleName>, <roleName>señor</roleName> de la <name>casa
               de la Vega</name>, hijo del <roleName>almirante</roleName>
            <persName>don Diego Hurtado de Mendoza</persName> y nieto de <persName>Pero González de
               Mendoza</persName>, <roleName>señor de Álava</roleName>, fue hombre de mediana
            estatura, bien proporcionado en la compostura de sus miembros y hermoso en las facciones
            de su rostro; de linaje noble castellano y muy antiguo. </p>
         <p>Era hombre agudo y discreto, y de tan gran corazón, que ni las grandes cosas le
            alteraban, ni en las pequeñas le placía entender. En la continencia de su persona y en
            el resonar de su habla mostraba ser hombre generoso y magnánimo. Hablaba muy bien y
            nunca le oían decir palabra que no fuese de notar, quier para doctrina quier para
            placer. Era cortés y honrador de todos los que a él venían, especialmente de los hombres
            de ciencia. </p>
         <pb edRef="#DBordonaFP" n="30"/>
         <p>Muertos el <roleName>almirante</roleName>, su padre, y <persName>doña Leonor de la
               Vega</persName>, su madre, y quedando bien pequeño de edad, le fueron ocupadas las
               <placeName>Asturias de Santillana</placeName> y gran parte de los otros sus bienes. Y
            como fue en edad que conoció ser defraudado en su patrimonio, la necesidad que despierta
            el buen entendimiento, y el corazón grande que no deja caer sus cosas, le hicieron poner
            tal diligencia, que, veces por justicia, veces por las armas, recobró todos sus bienes. </p>
         <p>Fue muy templado en su comer y bever; y en esto tenía una singular continencia. Tovo en
            su vida dos notables ejercicios: uno en la disciplina militar; otro en el estudio de la
            ciencia. Y ni las armas le ocupaban el estudio, ni el estudio le impedía el tiempo para
            platicar con los caballeros y escuderos de su casa en la forma de las armas necesarias
            para defender; y cuáles habían de ser para ofender; y cómo se había de herir el enemigo;
            y en qué manera habían de ser ordenadas las batallas y la dispusición de los reales; y
            cómo se habían de combatir y defender las fortalezas y las otras cosas que requiere el
            ejercicio de la caballería. Y en esta plática se deleitaba por la gran habituación que
            en ella tovo en su mocedad. Y porque los suyos supiesen por expiriencia lo que le oían
            decir por doctrina,<pb edRef="#DBordonaFP" n="31"/> mandaba continuar en su casa justas;
            y ordenaba que se hiciesen otros ejercicios de guerra, porque sus gentes, estando
            habituados en el uso de las armas, les fuesen menores los trabajos de la guerra. </p>
         <p>Era caballero esforzado, y antes de la facienda, cuerdo y templado; puesto en ella,
            ardit y osado. Y ni su osadía era sin tiento, ni en su cordura se mezcló jamás punto de
            cobardía. Fue capitán principal en muchas batallas que hobo con cristianos y con moros,
            donde fue vencedor y vencido. Especialmente hobo una batalla contra los aragoneses cerca
            de <placeName>Araviana</placeName> y otra batalla cerca del <placeName>río de
               Torote</placeName>; y estas dos batallas fueron muy heridas y sangrientas, porque,
            peleando y no huyendo, murieron de ambas partes muchos hombres y caballos. En las
            cuales, porque este caballero se halló en el campo con su gente, aunque los suyos vido
            ser en número mucho menor que los contrarios, pero, porque veyendo al enemigo delante,
            reputaba a mayor mengua bolver las espaldas sin pelear que morir o dejar el campo
            peleando, cometióse a la fortuna de la batalla; y peleó con tanto vigor y esfuerzo, que,
            como quier que fue herido y vencido, pero su persona ganó honra y reputación de valiente
            capitán. </p>
         <p>Conocidas por el <persName>rey don Juan</persName> las habilidades de este caballero, lo
            envió por <roleName>capitán</roleName> de la guerra contra los moros —el cual recibió el
            cargo con alegre cara— y lo tovo en la frontera gran tiempo. El cual hobo con el
               <roleName>rey de Granada</roleName> y con otros capitanes de aquel reino muchas
            batallas y grandes recuentros, do fue siempre vencedor. E hizo muchas talas en la
               <placeName>vega de Granada</placeName>; y ganó por fuerza<pb edRef="#DBordonaFP"
               n="32"/> de armas la <placeName>villa de Huelma</placeName>; y puso los moros en tal
            estrecho, que ganara otros logares e hiciera otras grandes hazañas dignas de memoria,
            salvo que el <roleName>rey</roleName>, constreñido por algunas necesidades que en aquel
            tiempo ocurrieron en su reino, le envió mandar de su parte les diese tregua. Y como hobo
            esta comisión, hizo la guerra tan cruda a los moros, que los puso so el yugo de
            servidumbre y los apremió a dar en parias cada año mayor cantidad de oro de la que el
               <roleName>rey</roleName> esperaba recibir, ni ellos jamás pensaron dar. Y allende del
            oro que dieron, les constreñió que soltasen todos los cristianos que estaban cativos en
            tierra de moros; los cuales, este <roleName>marqués</roleName> redemió del cativerio en
            que estaban y los puso en libertad. </p>
         <p>Governaba asimismo con gran prudencia las gentes de armas de su capitanía; y sabía ser
            con ellos señor y compañero; y ni era altivo en el señorío, ni raez en la compañía. Y
            daba liberalmente todo lo que a él como capitán mayor pertenecía de las presas que se
            tomaban; y, allende, de aquello, les repartía de lo suyo en los tiempos necesarios. Y al
            que le regradecía las dádivas, solía dezir: «Si deseamos bienes al que bien nos da,
            debémoslos dar al que bien nos desea». Y guardando su continencia con graciosa
            liberalidad, las gentes de su capitanía le amaban y, temiendo de le enojar, no salían de
            su orden en las batallas. </p>
         <p>Loan mucho las historias romanas el caso de <persName>Manlio Torcato</persName>,
               <roleName>cónsul romano</roleName>, el cual, como constituyese que ninguno sin su
            licencia saliese de la hueste a pelear con los latinos contrarios de<pb
               edRef="#DBordonaFP" n="33"/>
            <placeName>Roma</placeName>, y un caballero de la hueste contraria convidase a batalla
            singular de uno por uno al hijo de este <roleName>cónsul</roleName>, vituperando con
            palabras a él y a los de la hueste porque no osaban aceptar la batalla, no podiendo el
            mancebo sofrir la mengua que de su mengua resultaba a los <name>romanos</name>, peleó
            con aquel caballero y lo mató. Y viniendo como vencedor a se presentar con los despojos
            del vencido ante el <roleName>cónsul</roleName>, su padre, le hizo atar y, contra
            voluntad de toda la hueste romana, le mandó degollar, porque fuese ejemplo a otros que
            no osasen ir contra los mandamientos de su <roleName>capitán</roleName>. !Cómo si no
            hobiese otro remedio para tener la hueste bien mandada sino matar el
               <roleName>capitán</roleName> su fijo! Dura debiera ser y muy pertinaz la rebelión de
            los <name>romanos</name>, pues tan cruel ejemplo les era necesario para que fuesen
            obedientes a su <roleName>capitán</roleName>. E por cierto, yo no sé qué mayor venganza
            pudo haber el padre del latino vencido, de la que le dio el padre del romano vencedor.
            De este caso hacen gran mención <persName>Frontino</persName> y <persName>Valerio
               Máximo</persName> y otros <roleName>historiadores</roleName>, loando al padre de buen
            castigador y al hijo de buen vencedor. Pero yo no sé cómo se deba loar el padre de tan
            cruel castigo como el hijo se queja; ni cómo loemos al hijo de tan gran transgresión,
            como el padre le impone. Bien podemos decir que hizo este <roleName>capitán</roleName>
            crueldad digna de memoria, pero no doctrina digna de ejemplo, ni mucho menos digna de
            loor, pues los mismos loadores dicen que fue triste por la muerte del hijo y aborrecido
            de la joventud romana todo el tiempo de su vida. Y no puedo entender cómo el triste y
            aborrecido deba ser loado. </p>
         <p>No digo yo que las constituciones de la caballería no se deban guardar —por los
            inconvenientes generales que no se guardando pueden recrecer—, pero digo que deben ser
            entendidas, menguadas, interpretadas y en alguna manera templadas por el príncipe,
            habiendo respeto al tiempo, al logar, a la persona y a las otras circunstancias<pb
               edRef="#DBordonaFP" n="34"/> y nuevos casos que acaecen, que son tantos y tales, que
            no pueden ser comprendidos en los renglones de la ley. Y porque estas cosas fueron bien
            consideradas por este claro varón en las huestes que gobernó, con mayor loor, por
            cierto, y mejor ejemplo de doctrina se puede hacer memoria de él, pues sin matar hijo ni
            hacer crueldad inhumana, mas con la autoridad de su persona, y no con el miedo de su
            cuchillo, gobernó sus gentes, amado de todos y no odioso a ninguno. </p>
         <p>Conocidas por el <persName>rey don Juan</persName> las claras virtudes de este
            caballero, y cómo era digno de dignidad, le dio título de <roleName>marqués de
               Santillana</roleName> y le hizo <roleName>conde</roleName> del <placeName>Real de
               Manzanares</placeName>, y le acrecentó su casa y patrimonio. Otrosí confiaba de él su
            persona y algunas veces la gobernación de sus reinos. El cual governaba con tanta
            prudencia, que los poetas decían por él que en corte era gran <persName>Febo</persName>,
            por su clara gobernación, y en campo <persName>Aníbal</persName>, por su gran esfuerzo. </p>
         <p>Era muy celoso de las cosas que a varón pertenecía hacer; y tan reprensor de las
            flaquezas que veía en algunos hombres que, como viese llorar a un caballero en el
            infortunio que estaba, movido con alguna ira, le dijo: «¡O, cuán digno de reprensión es
            el caballero que por ningún grave infortunio derrama lágrimas sino a los pies del
            confesor!». Era hombre magnánimo, y esta su magnanimidad le<pb edRef="#DBordonaFP"
               n="35"/> era ornamento y compostura de todas las otras virtudes. Acaecióle un día
            que, hablándole en su hacienda y ofreciéndole acrecentamiento de sus rentas, como hombre
            poco atento en semejantes pláticas, respondió: «Eso que decís no es mi lenguaje. Hablad
            —dijo él— esa cosa allá con hombres que mejor la entiendan». Y solía decir a los que
            procuraban los deleites, que mucho más deletable debía ser el trabajo virtuoso, que la
            vida sin virtud, cuanto quier que fuese deletable. Tenía una tal piedad, que cualquier
            atribulado o perseguido que venía a él hallaba defensa y consolación en su casa,
            pospuesto cualquier inconveniente que por le defender se le pudiese seguir. Consideraba
            asimismo los hombres y las cosas según su realidad y no según la opinión. Y en esto
            tenía una virtud singular y cuasi divina, porque nunca le vieron hacer acepción de
            personas; ni miraba dónde ni quién, sino cómo y cuál era cada uno. </p>
         <p>Este caballero ordenó en metros los <title>Proverbios</title> que comienzan: «Hijo mío
            mucho amado», <foreign>et caetera</foreign>, en los cuales se contienen casi todos los
            preceptos de la filosofía moral que son necesarios para virtuosamente vevir. Tenía gran
            copia de libros y, según he dicho, dábase al estudio, especialmente de la filosofía
            moral y de cosas peregrinas y antiguas. Tenía siempre en su casa doctores y maestros con
            quien platicaba en las ciencias y lecturas que estudiaba. Hizo asimismo otros tratados
            en metros y en prosa muy dotrinables<pb edRef="#DBordonaFP" n="36"/> para provocar a
            virtudes y refrenar vicios. Y en estas cosas pasó lo más del tiempo de su retraimiento.
            Tenía gran fama y claro renombre en muchos reinos fuera de
            <placeName>España</placeName>, pero reputaba mucho más la estimación entre los sabios
            que la fama entre los muchos. Y porque muchas veces vemos responder la condición de los
            hombres a su complexión, y tener siniestras inclinaciones aquellos que no tienen buenas
            complexiones, podemos sin duda creer que este caballero fue en gran cargo a Dios por le
            haber compuesto la natura de tan egual complexión, que fue hábile para recibir todo uso
            de virtud y refrenar, sin gran pena, cualquier tentación de pecado. No quiero negar que
            no toviese algunas tentaciones de las que esta nuestra carne suele dar a nuestro
            espíritu; y que algunas veces fuese vencido, quier de ira, quier de lujuria; o que
            excediese haciendo o faltase alguna vez no haciendo lo que era obligado, porque estando,
            como estovo, envuelto en guerras y en otros grandes hechos que por él pasaron, difícile
            fuera, entre tanta multitud de errores, vevir sin errar. Pero si verdad es que las
            virtudes dan alegría y los vicios traen tristeza, como sea verdad que este caballero lo
            más del tiempo estaba alegre, bien se puede juzgar que mucho más fue acompañado de
            virtudes que dan alegría, que señoreado de vicios que ponen tristeza. Y como quiera que
            pasaron por él infortunios en batallas, y hobo algunos pesares por muertes de hijos y de
            algunos otros, sus propincos, pero sufríalos con aquella fuerza de ánimo que a otros
            doctrinaba que sufriesen. </p>
         <p>Feneció sus días en edad de <date>sesenta y cinco años</date> con gran honra y
            prosperidad. Y si se puede decir que los hombres alcanzan alguna felicidad después de
            muertos, según la opinión de algunos, creeremos, sin duda, que este caballero la hobo,
            porque dejó seis hijos varones,<pb edRef="#DBordonaFP" n="37"/> y el mayor que heredó su
               <roleName>mayorazgo</roleName>, lo acrecentó y subió en dignidad de
               <roleName>duque</roleName>; y el segundo hijo fue <roleName>conde de
               Tendilla</roleName>; y el tercero fue <roleName>conde de Coruña</roleName>; y el cuarto
            fue <roleName>cardenal de España</roleName> y <roleName>arzobispo de Toledo</roleName> y
               <roleName>obispo de Sigüenza</roleName>, y uno de los mayores perlados que en sus
            días hoboo en la Iglesia de Dios Y a estos cuatro y a los otros dos menores, que se llamaron
               <persName>don Juan</persName> y <persName>don Hurtado</persName>, dejó villas y
            lugares y rentas de que hizo cinco casas de mayorazgos, y allende de su casa y mayorazgo
            principal. </p>


      </body>
   </text>
</TEI>
