<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Pero Fernández de Velasco, Conde de Haro</title>
            <author ref="#FP">Fernando del Pulgar</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2021</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print">
               <author>Fernando del Pulgar</author>
               <title>Claros varones de Castilla</title>
               <editor xml:id="DBordonaFP">J. Domínguez Bordona</editor><!-- Cambiar a @ref -->
               <publisher>Espasa Calpe</publisher>
               <pubPlace>Madrid</pubPlace>
               <date>1923</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital">
               <note resp="#SAT">Dominguez Bordona's 1923 edition is fully digitizied in HathiTrust,
                  but is only available from the US.</note>
               <publisher>Hathi Trust</publisher>
               <date>2020</date>
               <ref>https://hdl.handle.net/2027/uc1.$b540680</ref>
            </bibl>


         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2019-03">Frist encoding by Carlos Fernández González (UNED, 2019) </change>
         <change when="2021-03-06" who="#SAT">Application of transcription criteria. Association
            with schema.</change>
      </revisionDesc>

   </teiHeader>

   <text xml:id="FP_03" xml:lang="es">
      <body>
         <head>Pero Fernández de Velasco, Conde de Haro</head>
         <!-- [Título III]
            El Conde de Haro -->
         <p><pb edRef="#DBordonaFP" n="31"/>Don <persName>Pero Fernándes de Velasco, <roleName>conde de Haro</roleName></persName>,
            fijo de <persName>Juan de Velasco</persName> e nieto de don <persName>Pero Fernándes de
               Velasco</persName>, fue omme de mediana estatura, tenía las cervices torcidas, e los
            ojos un poco viscos.</p>
         <p>Era de linaje noble e antiguo. Fállase por las corónicas, que él e su padre e avuelos
            fueron r<roleName/> de los <roleName>reyes de Castilla</roleName> subcesivamente por
            espacio de ciento e veinte años.</p>
         <p>Era omme agudo e de buen entendimiento.</p>
         <p>Bivió en los tiempos del <persName>rey don Juan el segundo</persName> e del
               <persName>rey don Enrique quarto</persName>, su fijo.</p>
         <p>En su joventud, la hedad loçana, e no aún madura ni esperimentada en los inconvinientes
            que acaescen en la vida, le indusió que se juntase en <pb edRef="#DBordonaFP" n="29"
            />parcialidades con otros grandes del reino, sus parientes, e repugnase la voluntad e
            afeción grande que el <persName>rey don Juan</persName> mostrava en obras e en palabras
            a algunos privados: e por esta causa estovo algúnd tiempo en la indignación del rey, e
            padesció algunos infortunios. E como acaesce algunas vezes que las adversidades dan al
            omme mejor dotrina para ser cauto, que las [prosperidades] para ser templado, este
            cavallero despertó en la adversidad su buen entendimiento e conosció cómo dende adelante
            biviese con más seguridad e menos peligro.</p>
         <p>Fablava con buena gracia e con tales razones traídas a propósito, que todos avían plazer
            de le oír. Era temeroso de Dios, e omme de verdad, e inclinado a justicia: la cual como
            sea dividida en partes, una de las cuales se dize legal, porque es instituida por ley;
            otra igual, que la razón natural nos manda seguir, puédese por cierto creer deste
            cavallero, que ni fal[l]esció en lo que manda la razón natural, ni era transgresor de lo
            escrito por ley; antes fue un tan grand zelador de la justicia, que no se puede dezir
            otro en sus tiempos que con tan grand estudio la mirase, ni con mejor diligencia e
            moderación la cumpliese e executase. E <pb edRef="#DBordonaFP" n="30"/>esta virtud
            mostró bien en la governación de sus villas e logares e otras muchas tierras que tovo en
            administración; porque allende del derecho que igualmente fazía guardar de unos e otros,
            dio tal forma en sus tierras, que los ministros que ponía en la justicia dellas eran
            obligados de pagar todo el robo que en el campo se fiziese a los moradores, o a otra
            cualquier persona que pasase por ellas, o dar el malfechor que lo oviese fecho, o
            perseguirlo fasta lo aver, o dar razón donde fuese recebtado e defendido. E luego que
            sabía el logar do estava fazía tales diligencias, que avía el malfechor, e fazía
            justicia dél, o apremiava en tal manera al que lo recebtava, que le fazía restituir el
            robo, y el robado quedava satisfecho; e con esta diligencia que tenía en la justicia,
            sus tierras eran bien guardadas, e florescían entre todas las otras comarcanas.</p>
         <p>Tenía tierras vezinas a las montañas, e como quier que juntó en parentela con algunos de
            los cavalleros dellas; pero conoscida la gente ser turbulenta e presta al rigor, con tal
            prudencia los sopo tratar, que en su tiempo no le alcançó parte de algunos males que de
            sus disensiones les vinieron; porque era varón inclinado a paz y enemigo <pb
               edRef="#DBordonaFP" n="31"/>de discordia, e grand zelador del bien público: en la
            governación del cual le plazía gastar el tiempo e el trabajo.</p>
         <p>Loan los <roleName>ystoriadores</roleName> a <persName>Bruto, <roleName>cónsul
                  romano</roleName></persName>, que mató sus fijos porque, contra el bien público de
               <placeName>Roma</placeName>, tratavan de reduzir al <persName>rey
            Tarquino</persName>, e dizen que la grand cobdicia de loor venció al amor natural: e
            alega <persName>Virgilio</persName> que fue caso infelice; e si infelice, no sé cómo la
            infelicidad deva ser loada, ni qué loor puede conseguir aquel que repugna la natura, e
            contraría la razón.</p>
         <p>Podemos bien creer que este <roleName>cónsul</roleName>, si lo fizo con ira, fue mal; y
            si con deliberación, peor: porque de muchos governadores castellanos leemos, que no
            matando sus fijos, mas templando sus pasiones, sopieron muy bien governar sus tierras y
            provincias. E este noble conde, no señoreando de ambición por aver fama en esta vida,
            mas señoreando la tentación por aver gloria en la otra, governó la república tan
            rectamente, que ovo el premio que suele dar la verdadera virtud: la cual conoscida en
            él, alcançó tener tanto crédito e autoridad, que si alguna grande e señalada confiança
            se avía de fazer en el reino, quier de personas, quier de fortalezas o de otra cosa de
            cualquier calidad, sienpre se confiava dél; e en algunas diferencias que el
               <persName>rey don Juan</persName> ovo con el <roleName>rey de Navarra</roleName> e
            con el <persName>infante don Enrique</persName>, sus primos, e en algunos otros debates
            e controversias que los grandes <pb edRef="#DBordonaFP" n="32"/>del reino ovieron unos
            con otros, si para se pacificar era necesario que los de la una parte e de la otra se
            juntasen en algún logar para platicar en las diferencias que tenían, siempre se confiava
            la salvaguarda del tal logar do se juntavan a este cavallero, e la una parte e la otra
            confiavan sus personas de su fe e palabra, e muchas vezes se remitían a su arbitrio y
            parescer. Fue eso mismo omme que por ganar honrra deseava fazer cosas maníficas, e
            siguiendo esta su condición juntó muchas vezes grand copia de gente de su casa, así para
            la guerra contra los moros, como para servir al rey, e sostener el stado e preminencia
            real en las diferencias e guerras que en el reino acescieron: e esto fizo en logares e
            tiempos tan necesarios, que como quier que sufrió grandes miedos, e se puso a muchos
            discrímines e aventuras, pero al fin destos trabajos ganó grand honra e reputación, e su
            casa por respeto de sus servicios fue acrecentada.</p>
         <p>Quería levar las cosas por orden, e que no saliesen punto de la razón; e esta condición
            le fazía mirar tanto en los negocios, e poner tales dubdas e inconvenientes, que tarde
            con grand dificultad se determinava a las fazer. Verdad es que tardío, e ser súbito en
            la determinación de las cosas, son dos estremos que se deven huir. Tanbién es cierto que
            recibe alguna pena el que delibera en deliberar tarde, e el que le espera en esperar
               mucho<pb edRef="#DBordonaFP" n="33"/>; pero por la mayor parte veemos más e mayores
            inconvenientes en la persona e fechos de aquel que delibera súbito, que en el que es
            grave e tardío en sus movimientos: porque si por deliberar tarde se pierde alguna vez el
            bien que se podría aver, por determinar presto vimos perder muchas vezes el bien avido,
            e acarrear tales mudanças e variedades y aun vanidades, que afean la persona e pierden
            la honra.</p>
         <p>Era deseoso como todos los ommes de aver bienes, e sópolos adquerir e acrescentar, e muy
            bien conservar. Era asimismo reglado en sus gastos contínuos, e con tanta diligencia
            mirava a quién avía de dar, e cómo e por qué le clava, que algunas vezes fallescía en la
            virtud de la liberalidad.</p>
         <p>Era omme esencial, e no curava de apariencias, ni fazía muestras de lo que tenía ni de
            lo que fazía. Aprendió letras latinas, y dávase al estudio de corónicas, e saber fechos
            pasados. Plazíale asimismo la comunicación de personas religiosas e de ommes sabios, con
            las cuales comunicava sus cosas.</p>
         <p>Al fin, veyéndose en los días de la vejes, porque ovo verdadero conoscimiento de los
            gozos falsos y miserias verdaderas que este mundo da a <pb edRef="#DBordonaFP" n="34"
            />los que en él están enbueltos, apartóse dél, y puso fin a todas las cosas mundanas, e
            encomendó su casa e toda su gente de armas a su fijo mayor: e fundó en la su villa de
               <placeName>Medina de Pomar</placeName> un monesterio de <roleName>monjas de la orden
               de santa Clara</roleName>, e un ospital para pobres, e dotóles de lo necesario, e
            allí de su voluntad se retroxo antes que muriese por espacio de dies años. E como quier
            que fue requerido algunas vezes por el rey, e por otros grandes señores sus parientes,
            que saliese de aquel retraimiento para entender en las disensiones que en aquellos
            tiempos acaecieron en el reino, no quiso mudar su propósito, antes acordó de tomar en su
            casa conpañía de ommes religiosos de buena e onesta vida, e fizo grande y estrecha
            inquisición sobre las cosas de su conciencia desde el día que fue de hedad para pecar, e
            cometióles que alimpiasen su ánima, así en la penitencia de su persona como en la
            restitución que devía fazer de sus bienes: e todos los que en aquellos tiempos vinieron
            a le demandar qualquier cargo, así de servicios que le oviesen fecho, como de otra
            cualquier calidad a que de justicia fuese obligado, fueron oídos e satisfechos. E al
            cabo de aver fecho su penitencia e restituciones, dexó su casa e patrimonio a su fijo
            mayor, que fue condestable de Castilla: e dexó otros dos <pb edRef="#DBordonaFP" n="35"
            />fijos herederos, e en buen stado. E dando dotrina de honrrado bevir, e enxemplo de bien
            morir, feneció en hedad de setenta años, dentro en aquel monesterio que fundó.</p>


      </body>
   </text>
</TEI>
