<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diego Hurtado de Mendoza, Duque del Infantado</title>
            <author ref="#FP">Fernando del Pulgar</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
               <persName ref="#XAS">Xènia Adam Solà</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2021</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print">
               <author>Fernando del Pulgar</author>
               <title>Claros varones de Castilla</title>
               <editor xml:id="DBordonaFP">J. Domínguez Bordona</editor><!-- Cambiar a @ref -->
               <publisher>Espasa Calpe</publisher>
               <pubPlace>Madrid</pubPlace>
               <date>1923</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital">
               <note resp="#SAT">Dominguez Bordona's 1923 edition is fully digitizied in HathiTrust,
                  but is only available from the US.</note>
               <publisher>Hathi Trust</publisher>
               <date>2020</date>
               <ref>https://hdl.handle.net/2027/uc1.$b540680</ref>
            </bibl>


         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2021-03">Frist encoding by Susanna Allés-Torrent </change>
         <change when="2025-03-06" who="#XAS">Text revision according to Domínguez Bordona 1923 by
            Xènia Adam Solà</change>
      </revisionDesc>

   </teiHeader>

   <text xml:id="FP_09" xml:lang="es">
      <body>
         <head>El Duque del Infantado</head>
         <p><pb edRef="#DBordonaFP" n="58"/><persName>Don Diego Hurtado de Mendoza</persName>,
               <roleName>duque del Infantazgo</roleName>, <roleName>marqués de Santillana</roleName>
            y <roleName>conde del Real de Manzanares</roleName>, hijo del marqués don
               <persName>lñigo López de Mendoza</persName> y nieto del almirante don <persName>Diego
               Hurtado</persName>, fue hombre delgado y alto de cuerpo; tenía los ojos prietos y las
            facciones del rostro hermosas; y bien proporcionado en la compostura de sus miembros.
            Era de linaje noble castellano muy antiguo. </p>
         <p>Seyendo mozo, el marqués, su padre, le envió a la su casa de la
               <placeName>Vega</placeName> por pacificar la tierra de las
               <placeName>Asturias</placeName> de Santillana y la librar de algunos tiranos que gela
            ocupaban, con los cuales hobo algunos recuentros y hechos de armas en que usó el
            ejercicio de la caballería e hizo hábito en la disciplina militar. Y porque las gentes
            de aquellas tierras son hombres valientes, esforzados y muy cursados en las peleas a
            pie, que según la disposición de aquellas montañas se requiere hacer, este caballero se
            vido con ellos muchas veces en grandes trabajos y peligros de la guerra continua que con
            ellos tovo. Hasta que, al fin, vencidos sus contrarios por batallas en campo, y muerto
            su principal capitán, alimpió aquellas sus montañas de la tiranía en que por largos
            tiempos habían estado. </p>
         <pb edRef="#DBordonaFP" n="59"/>
         <p>Era hombre bien instructo en las letras latinas, y tenía tan buena memoria, que pocas
            cosas se le olvidaban de lo que en la Sacra Escritura había leído. Era hombre de verdad
            y aborrecía tanto mentiras y mentirosos, que ninguno de los tales hobo jamás logar cerca
            de él. Heredó la casa de su padre en el tiempo del rey <persName>don Enrique</persName>
            cuarto. Y fue uno de los principales señores del reino que entendieron en pacificar las
            divisiones que hobo entre el rey <persName>don Enrique</persName> y el rey <persName>don
               Alfonso</persName>, su hermano. </p>
         <p>Fue tan perseverante en la virtud de la constancia, que por ningún interese jamás le
            vieron hacer mudanza de aquello que una vez asentaba de hacer. Y esta virtud se
            experimentó en él, porque no dejó de seguir la vía del rey <persName>don
               Enrique</persName>, aunque en ella hobo algunos sinistres y se vido en grandes
            discrímines y aventuras de perder su persona y casa; porque se tenía por dicho que en el
            infortunio relucía la constancia. Peleó en la batalla que estos<pb edRef="#DBordonaFP"
               n="60"/> dos reyes hobieron cerca de la villa de <placeName>Olmedo</placeName>. Ante
            de la cual, veyéndose las haces contrarias, unas y otras en el campo, ni el miedo le
            turbó el seso para consejar, ni el esfuerzo se enflaqueció para cometer; ni menos cansó
            la fuerza del corazón peleando para vencer. </p>
         <p>Celava este caballero tanto la honra, que con dificultad era traído a entender en
            ninguna negociación ni trato que le fuese movido, recelando que las variedades de los
            tiempos le forzasen a hacer mudanza de su palabra por do podiese caer en punto de
            mengua. Era hombre muy llano y tratable con todos; y honrador en los recibimientos de
            los que a él venían; y ajeno de disimulaciones. Tenía ánimo tan noble y las entrañas tan
            claras y tan abiertas, que jamás fue conocido en él pensamiento para muerte y
            destruición ni injuria de ninguno. Y de su natural inclinación no quería entender salvo
            en cosas justas y rectas. Todas las cautelas y ficciones aborrecía como cosa contraria a
            su natural condición. </p>
         <p>No era varón de venganças, y perdonaba tan fácilmente a los que le erraban, que jamás
            había memoria de sus yerros. Acaecióle que, como algunos suyos le errasen de tal manera
            que la graveza del delito les cerrase la puerta de la esperanza para ser perdonados,
            movido este caballero por la piedad natural que tenía, podiendo haber de ellos entera
            venganza, le acaeció llamarlos y perdonarlos, y quedando limpio de todo odio, les dio de
            sus bienes. Porque decía él que ninguna mayor pena podía recibir el injuriador, que
            venir a manos del injuriado; ni mayor gloria el injuriado, que dar vida y beneficios al
            injuriador. </p>
         <p>Tenía la codicia de haber bienes temporales como todos los mortales tienen. Pero en esto
            tovo una tan singular templanza que, <pb edRef="#DBordonaFP" n="61"/>por gran utilidad y
            acrecentamiento que hobiese, no hiciera cosa fea ni deshonesta. Y como vemos todos los
            hombres desear honra y acrecentamiento, especialmente en las tierras de su morada, y la
            necesidad de los tiempos acarrease que el rey en remuneración de sus servicios le
            ofreciese donación perpetua de <placeName>Guadalajara</placeName>, do era su asiento,
            este caballero no la quiso recibir; porque su humanidad no pudo sofrir la pasión y
            trabajo que otros sentían por ser puestos en señorío particular y apartados del señorío
            real. Decía él que el imperio forzoso más se puede dezir cuidado grav, que posesión
            deleitosa. </p>
         <p>Fue hombre que se deleitaba en labores de casas y edeficios. Este duque fundó de
            principio en la su villa de <placeName>Manzanares</placeName> la fortaleza que está en
            ella edificada; e hizo de nuevo y reparó algunas casas de morada en sus tierras y
            logares. Y en esto, más que en otras cosas, fue liberal. Fue asimismo vencido de mujeres
            e del apetito de los manjares. Y habiendo acrecentado su título y patrimonio allende de
            lo que le dejó el marqués, su padre, murió en toda prosperidad en edad de <date>sesenta
               y cinco años</date>. </p>

      </body>
   </text>
</TEI>
