<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diego Hurtado de Mendoza, Duque del Infantado</title>
            <author ref="#FP">Fernando del Pulgar</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2021</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print">
               <author>Fernando del Pulgar</author>
               <title>Claros varones de Castilla</title>
               <editor xml:id="DBordonaFP">J. Domínguez Bordona</editor><!-- Cambiar a @ref -->
               <publisher>Espasa Calpe</publisher>
               <pubPlace>Madrid</pubPlace>
               <date>1923</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital">
               <note resp="#SAT">Dominguez Bordona's 1923 edition is fully digitizied in HathiTrust,
                  but is only available from the US.</note>
               <publisher>Hathi Trust</publisher>
               <date>2020</date>
               <ref>https://hdl.handle.net/2027/uc1.$b540680</ref>
            </bibl>


         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2021-03">Frist encoding by Susanna Allés-Torrent </change>
      </revisionDesc>

   </teiHeader>

   <text xml:id="FP_09" xml:lang="es">
      <body>
         <head>Diego Hurtado de Mendoza, Duque del Infantado</head>
         <!-- [Título IX]
         El Duque del Infantadgo-->
         <p><pb edRef="#DBordonaFP" n="86"/>Don Diego Hurtado de Mendoça, duque del Infantadgo,
            marqués de Santillana e conde del Real de Mançanares, fijo del marqués don lñigo López
            de Mendoça e nieto del almirante don Diego Hurtado, fue ombre delgado e alto de cuerpo.
            Tenía los ojos prietos e las faciones del rostro fermosas, e bien proporcionado en la
            conpostura de sus mienbros. Era de linaje noble castellano muy antiguo. </p>
         <p>Seyendo moço, el marqués su padre le enbió a la su casa de la Vega por pacificar la
            tierra de las Asturias de Santillana e la librar de algunos tiranos que gela ocupavan,
            con los quales ovo algunos recuentros e fechos de armas, en que usó el exercicio de la
            cavallería e fizo ábito en la diciplina militar. E porque las gentes de aquellas tierras
            son ombres valientes, esforçados e muy cursados en las peleas a pie que, segund la
            disposición de aquellas montañas se requiere fazer, este cavallero se vicio con ellos
            muchas vezes en grandes trabajos e peligros de la guerra continua que con ellos tovo,
            fasta que al fin, vencidos sus contrarios por batallas en canpo, e muerto su principal
            capitán, alinpió aquellas sus montañas de la tiranía en que por largos tienpos avían
            estado. </p>
         <p>Era ombre bien instruto en las letras latinas e tenía tan buena memoria que pocas cosas
            se le olvidavan de lo que en la Sacra Escritura avía leído. Era ombre de verdad e
            aborrescía tanto mentiras e mentirosos que ninguno de los tales ovo jamás logar cerca
            dél. Heredó la casa de su padre en el tienpo del rey don Enrique quarto e fue uno de los
            principales señores del reino que entendieron en pacificar las divisiones que ovo entre
            el rey don Enrique e el rey don Alfonso, su hermano. </p>
         <p>Fue tan perseverante en la virtud de la constancia que por ningún interese jamás le
            vieron fazer mudan a de aquello que una vez asentava de fazer. E esta virtud se
            esperimentó en él porque no dexó de seguir la vía del rey don Enrique, aunque en ella
            ovo algunos sinistres e se vicio en grandes discrimines e aventuras de perder su persona
            e casa, porque se tenía por dicho que en el infortunio reluzía la constancia. Peleó en
            la batalla que estos dos reyes ovieron cerca de la villa de Olmedo, ante de la qual,
            veyéndose las fazes contrarias unas e otras en el canpo, ni el miedo le turbó el seso
            para consejar ni el esfuerço se enflaqueció para cometer, ni menos cansó la fuerça del
            coraçón peleando para vencer. </p>
         <p>Zelava este cavallero tanto la honra que con dificultad era traído a entender en ninguna
            negociación ni trato que le fuese movido, recelando que las variedades de los tienpos le
            forçasen a fazer mudança de su palabra, por do podiese caer en punto de mengua. </p>
         <p>Era ombre muy llano e tratable con todos e honrador en los recebimientos de los que a él
            venían, e ageno de disimulationes. Tenía ánimo tan noble e las entrañas tan claras e tan
            abiertas que jamás fue conoscido en él pensamiento para muerte e destruición ni injuria
            de ninguno. E de su natural inclinación no quería entender salvo en cosas justas e
            rectas. Todas las cautelas e fictiones aborrescía como cosa contraria a su natural
            condición. </p>
         <p>No era varón de venganças, e perdonava tan fácilmente a los que le erravan que jamás
            avía memoria de sus yerros. Acaescióle que, como algunos suyos le errasen de tal manera
            que la graveza del delito les cerrase la puerta de la esperança para ser perdonados,
            movido este cavallero por la piedad natural que tenía, podiendo aver dellos entera
            vengança, le acaesció llamarlos e perdonarlos e, quedando linpio de todo odio, les dio
            de sus bienes. Porque dezía él que ninguna mayor pena podía rescebir el injuriador que
            venir a manos del injuriado, ni mayor gloria el injuriado que dar vida e beneficios al
            injuriador. </p>
         <p>Tenía la cobdicia de aver bienes tenporales como todos los mortales tienen. Pero en esto
            tovo una tan singular tenplança que, por grand utilidad e acrecentamiento que oviese, no
            fiziera cosa fea ni desonesta. E como veemos todos los ombres desear honra e
            acrecentamiento, especialmente en las tierras de su morada, e la necesidad de los
            tienpos acarrease que el rey en remuneración de sus servicios le ofreciese donación
            perpetua de Guadalajara, do era su asiento, este cavallero no la quiso rescebir, porque
            su humanidad no pudo sofrir la pasión y trabajo que otros sentían por ser puestos en
            señorío particular e apartados del señorío real. Dezía él que el inperio for oso más se
            puede dezir cuidado grave que posesión deleitosa. </p>
         <p>Fue ombre que se deleitava en lavores de casas e hedeficios. Este duque fundó de
            principio en la su villa de Man anares la fortaleza que está en ella hedificada, e fizo
            de nuevo e reparó algunas casas de morada en sus tierras e logares. E en esto más que en
            otras cosas fue liberal. Fue asimismo vencido de mugeres e del apetito de los manjares.
            E aviendo acrecentado su título y patrimonio allende de lo que le dexó el Marqués su
            padre, murió en toda prosperidad en hedad de sesenta e cinco años. </p>

      </body>
   </text>
</TEI>
