<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Enrique IV, Rey de Castilla</title>
            <author ref="#FP">Fernando del Pulgar</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
               <persName ref="#XAS">Xènia Adam Solà</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2021</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print">
               <author>Fernando del Pulgar</author>
               <title>Claros varones de Castilla</title>
               <editor xml:id="DBordonaFP">J. Domínguez Bordona</editor><!-- Cambiar a @ref -->
               <publisher>Espasa Calpe</publisher>
               <pubPlace>Madrid</pubPlace>
               <date>1923</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital">
               <note resp="#SAT">Dominguez Bordona's 1923 edition is fully digitizied in HathiTrust,
                  but is only available from the US.</note>
               <publisher>Hathi Trust</publisher>
               <date>2020</date>
               <ref>https://hdl.handle.net/2027/uc1.$b540680</ref>
            </bibl>

         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2019-03">Frist encoding by Carlos Fernández González (UNED, 2019) </change>
         <change when="2021-03-06" who="#SAT">Application of transcription criteria. Association
            with schema.</change>
         <change when="2025-03-06" who="#XAS">Text revision according to Domínguez Bordona 1923 by
            Xènia Adam Solà</change>
      </revisionDesc>

   </teiHeader>

   <text xml:id="FP_01" xml:lang="es">
      <body>
         <head>El Rey Don Enrique</head>
         <p><pb edRef="#DBordonaFP" n="09"/>El rey don <persName>Enrique cuarto</persName>, hijo del
            rey don <persName>Juan el segundo</persName>, fue hombre alto de cuerpoy hermoso de
            gesto y bien proporcionado en la cmnpostura de sus miembros. A este rey, seyendo
            príncipe, dio el rey, su padre, la ciudad de <placeName>Segovia</placeName>; y púsole
            casa y oficiales seyendo en edad de <date>catorce años</date>.</p>
         <p>Estovo en aquella ciudad apartado del rey, su padre, los más días de su menor edad, en
            los cuales se dio a algunos deleites que la mocedad suele demandar y la honestad debe
            negar. E hizo hábito de ellos, porque ni la edad flaca los sabía refrenar, ni la
            libertad que tenía los sofría castigar. No bebía vino; ni quería vestir paños muy
            preciosos, ni curaba de la cirimonia que es debida a persona real. Tenía algunos mozos
            aceptos de los que con él se criaban; amábalos con grand afección y dábales muy grandes
            dádivas. Desobedeció algunas veces al rey, su padre, no porque de su voluntad
            procediese, mas por inducimiento de algunos que, seguiendo sus propios intereses, le
            traían a ello.</p>
         <pb edRef="#DBordonaFPG" n="10"/>
         <p>Era hombre piadoso y no tenía ánimo de hacer mal, ni ver padecer a ninguno. Y tan humano
            era, que con dificultad mandaba ejecutar justicia criminal; y en la ejecución de la
            cevil y en las otras cosas necesarias a la gobernación de sus reinos, algunas veces era
            negligente, y con dificultad entendía en cosa ajena de su delectación. No se vido en él
            jamás punto de soberbia en dicho ni en hecho, ni por codicia de haber grandes señoríos
            le vieron hacer cosa fea ni deshonesta. Y si algunas veces había ira, durábale poco; y
            no le señoreaba tanto que dañase mucho a él ni a otro. Era gran montero y placíale
            muchas veces andar por los bosques apartado de las gentes.</p>
         <p>Casó, seyendo príncipe, con la princesa doña<persName>Blanca</persName>, hija del rey
            don <persName>Juan de Aragón</persName>, su tío, que estonces era rey de
               <placeName>Navarra</placeName>, con la cual estovo casado por espacio de <date>diez
               años</date>. Y al fin, hobo divorcio entre ellos por el defecto de la generación, que
            él imputaba a ella y ella imputó a él.</p>
         <p>Muerto el rey don <persName>Juan</persName>, su padre, reinó luego pacíficamente en los
            reinos de <placeName>Castilla</placeName> y de <placeName>León</placeName>, seyendo ya
            en edad de <date>treinta años</date>.<pb edRef="#DBordonaFPG" n="11"/>. Y luego que
            reinó, usó de gran magnificencia con ciertos caballeros y grandes señores de sus reinos,
            soltando a unos de las presiones en que el rey, su padre, los había puesto, y reduciendo
            y perdonando a otros que andaban desterrados de sus reinos. Y restituyóles todas las
            villas y logares y rentas y todos sus patrimonios y oficios que tenían. Viviendo la
            primera mujer de quien se apartó, casó con otra, hija del rey de
               <placeName>Portugal</placeName>. Y en este casamiento se manifestó su impotencia,
            porque como quier que estovo casado con ella por espacio de <date>quince años</date>, y
            tenía comunicación con otras mujeres, nunca pudo haber a ninguna allegamiento de
            varón.</p>
         <p>Reinó <date>veinte años</date>, y en los diez primeros fue muy próspero, allegó gran
            poder de gentes y de tesoros, y los grandes y caballeros de sus reinos con gran
            obediencia cumplían sus mandamientos. Era hombre franco y hacía grandes mercedes y
            dádivas; y no repetía jamás lo que daba, ni le placía que otros en presencia gelo
            repitiesen. Llegó tanta abundancia de tesoros, que, allende de los grandes gastos y
            dádivas que hacía, mercaba cualquier villa o castillo<pb edRef="#DBordonaFPG" n="12"/> u
            otra gran renta que en sus reinos se vendiese para acrecentar el patrimonio real.</p>
         <p>Era hombre que las más cosas hacía por solo su arbitrio o al placer de aquellos que
            tenía por privados. Y como los apartamientos que los reyes hacen y la gran afección que
            sin justa causa muestran a unos más que a otros y las excesivas dádivas que les dan
            suelen provocar a odio, y del odio nacen malos pensamientos y peores obras, algunos
            grandes de sus reinos, a quien no comunicaba sus consejos ni la goberanción de sus
            reinos, y pensaba que de razón les debía ser comunicado, concebieron tan dañado
            concepto, que algunas veces conjuraron contra él para lo prender o matar. Pero como este
            rey era piadoso, bien así Dios usó con él de piedad y le libró de la presión y de los
            otros males que contra su persona se imaginaron. </p>
         <p>Y ciertamente se debe considerar que, como quier que no sea ajeno de los hombres tener
            afección a unos más que a otros, pero especialmente los reyes, que están en el miradero
            de todos, tanto menor licencia tienen de errar cuanto más señalados y mirados son que
            los otros; mayormente en las cosas de la justicia, de la cual tan bien deben usar en
            mostrar su afección templada al que lo mereciere, como en todas las otras cosas. Porque
            de mostrarse los reyes afecionados, sin templanza, y no a quién, ni cómo, ni por lo que
            lo deben ser, nacen muchas veces las invidias, do se siguen las desobediencias y vienen
            las guerras y otros inconvenientes que a este rey acaecieron.</p>
         <p>Era muy gran músico y tenía buena gracia en cantar y tañer y en hablar en cosas
            generales, pero en la ejecución de las particulares y necesarias algunas veces era
            flaco, porque ocupaba su pensamiento en aquellos deleites que estaba acostumbrado, los
            cuales impiden el oficio de la prudencia a cualquier que de ellos está ocupado. <pb
               edRef="#DBordonaFPG" n="13"/>Y ciertamente vemos algunos hombres hablar muy bien,
            loando generalmente las virtudes y vituperando los vicios. Pero cuando se les ofrece
            caso particular que les toque, estonces, vencidos del interese o del deleite, no han
            lugar de permanecer en la virtud que loaron, ni resistir el vicio que vituperaron.</p>
         <p>Usaba asimismo de magnificencia en los recibimientos de grandes hombres y de los
            embajadores de reyes que venían a él, haciéndoles grandes y suntuosas fiestas y dándoles
            grandes dones. Otrosí en hacer grandes eficios, en los alcázares y casas reales y en
            iglesias y logares sagrados</p>
         <p>Este rey fundó de principio los <placeName>monesterios de la Santa María del
               Parral</placeName> de <placeName>Segovia</placeName> y <placeName>San Jerónimo del
               Paso de Madrid</placeName>, que son de la <roleName>orden de San Jerónimo</roleName>,
            y dotólos magníficamente; y otrosí el <placeName>monesterio de San Antonio</placeName>
            de <placeName>Segovia</placeName>, de la <name>orden de San Francisco</name>. E hizo
            otros grandes edificios y reparos en otras muchas iglesias y monesterios de sus reinos,
            y dióles grandes limosnas e hízoles muchas mercedes.</p>
         <p>Otrosí mandaba pagar cada año en tierras y acostamientos gran número de gente de armas.
            Y allende de esto gastaba cada año en sueldo para la gente de caballo continua que traía
            en su guarda otra gran cantidad de dinero. Y con esto fue tan poderoso, y su<pb
               edRef="#DBordonaFP" n="14"/> poder fue tan renombrado por el mundo, que el rey don
               <persName>Fernando de Nápol</persName> le envió suplicar que le recibiese en su
            homenaje. Otrosí la ciudad de <placeName>Barcelona</placeName> con todo el principado de
            Cataluña<placeName/> le ofreció de se poner en su señorío, y de le dar los tributos
            debidos al rey don <persName>Juan de Aragón</persName>, su tío, a quien por estonces
            aquel principado establa rebelde.</p>
         <p>Por inducimiento y persuasiones de algunos que estaban cerca de él en su Consejo, más
            que procediendo de su voluntad, tovo algunas diferencias con este <roleName>rey de
                  <placeName>Aragón</placeName></roleName>, su tío, que a sí mesmo se intitulaba
               <roleName>rey de <placeName>Navarra</placeName></roleName> Y entró por su persona
            poderosamente en el reino de <placeName>Navarra</placeName> y envió gran copia de gente
            de armas con sus capitanes al reino de <placeName>Aragón</placeName>; e hizo guerra a
            los aragoneses y navarros. Y puédese bien creer que, según su gran poder y la
            dispusición del tiempo y de la tierra y la flaqueza y poca resistencia que por estonces
            había en la parte contraria, si este rey fuera tirano e inhumano, todos aquellos reinos
            y señoríos fueran puestos en su obediencia, dellos con pequeña fuerza y dellos de su
            voluntad. Y para pacificar estas diferencias se trataron vistas entre él<pb
               edRef="#DBordonaFP" n="15"/> y el rey don <persName>Luis de Francia</persName>, que,
            como árbitro se interpuso a las pacificar A las cuales vistas fue acompañado de grandes
            señores y perlados y de gran multitud de caballeros y fijosdalgo de sus reinos. Y en los
            gastos que hizo y dádivas que dio, y en los arreos y otras cosas que fueron necesarias
            de se gastar y distribuir para tan gran acto, mostró bien la franqueza de su corazón; y
            pareció la grandeza de sus reinos; y guardó la preeminencia de su persona y la honra y
            loable fama de sus súbditos. Fue la fabla de estos dos reyes entre la villa de
               <placeName>Fuenterrabía</placeName>, que es del reino de
               <placeName>Castilla</placeName>, y la villa de <placeName>Bayona</placeName>, que es
            del reino de <placeName>Francia</placeName>, en la ribera de la mar.</p>
         <p>Continuó algunos tiempos guerra contra los moros. Hizo algunas entradas con gran copia
            de gente en el reino de <placeName>Granada</placeName>. En su tiempo se ganó
               <placeName>Gibraltar</placeName> y <placeName>Archidona</placeName> y otros algunos
            lugares de aquel reino. Constreñió a los moros que le diesen parias algunos años porque
            no les hiciese guerra. Y los reyes comarcanos temían tanto su gran poder, que ninguno
            osaba hacer el contrario de su voluntad. Y todas las cosas le acarreaba la fortuna como
            las él quería, y algunas mucho mejor de lo que pensaba, como suele hacer a los bien
            afortunados. Y los de sus reinos, todo aquel tiempo que estovieron en su obediencia,
            gozaban de paz y de los otros bienes que de ella se siguen.</p>
         <p>Fenecidos los <date>diez años</date> primeros de su señorío, la fortuna, envidiosa de
            los grandes estados, mudó, como suele, la cara próspera y començó a mostrar la adversa.
            De la cual mudança muchos<pb edRef="#DBordonaFP" n="16"/> veo quejarse, y a mi ver sin
            causa, porque, según pienso, allí hay mudanza de prosperidad do hay corrupción de
            costumbres. E así por esto, como porque se debe creer que Dios, queriendo punir en esta
            vida alguna desobediencia que este rey mostró al rey, su padre, dio lugar que fuese
            desobedecido de los suyos. Y permitió que algunos criados de los más aceptos que este
            rey tenía, y a quien de pequeños hombres hizo grandes y a quien dio títulos y dignidades
            y grandes patrimonios, quier lo hiciesen por conservar lo habido, quier por lo
            acrecentar y añadir mayores rentas a sus grandes rentas, erraron de la vía que la razón
            les obligaba; y no podiendo refrenar la invidia concebida de otros que pensaban
            ocuparles el lugar que tenían, conocidas en este rey algunas flaquezas nacidas del
            hábito que tenía hecho en los deleites, osaron desobedecerle y poner disensión en su
            casa. La cual, porque al principio no fue castigada según debía, creció entre ellos
            tanto, que hizo decrecer el estado del rey y el temor y obediencia que los grandes de
            sus reinos le habían. Donde se siguió que algunos de estos se juntaron con otros
            perlados y grandes señores del reino y tomaron al príncipe <persName>don
               Alfonso</persName>, su hermano, mozo de <date>once años</date>, y, haciendo división
            en <placeName>Castilla</placeName>, lo alzaron por rey de ella. Y todos los grandes y
            caballeros y las ciudades y villas estovieron divisos en dos partes: la una permaneció
            siempre con este rey <persName>don Enrique</persName>; la otra estovo<pb
               edRef="#DBordonaFP" n="17"/> con aquel rey <persName>don Alonso</persName>, el cual
            duró con título de rey por espacio de <date>tres años</date>. Y murió en edad de
               <date>catorce</date>. </p>
         <p>En esta división se despertó la codicia y creció el avaricia; cayó la justicia y señoreó
            la fuerza; reinó la rapiña y disolvióse la lujuria; y hobo mayor lugar la cruel
            tentación de la soberbia que la humilde persuasión de la obediencia. Y las costumbres
            por la mayor parte fueron corrompidas y disolutas, de tal manera que muchos, olvidada la
            lealtad de amor que debían a su rey y a su tierra, y siguiendo sus intereses
            particulares, dejaron caer el bien general, de tal forma que el general y el particular
            perecían. </p>
         <p>Y <persName>nuestro Señor</persName>, que algunas veces permite males en las tierras,
            generalmente para que cada uno sea punido particularmente según la medida de su yerro,
            permitió que hobiese tantas guerras en todo el reino, que ninguno puede decir ser
            eximido de los males que de ella se siguieron. Y especialmente aquellos que fueron causa
            de la principiar se vieron en tales peligros, que quesieran dejar gran parte de lo que
            primero tenían con seguridad de lo que les quedase, y ser salidos de las alteraciones
            que a fin de acrecentar sus estados inventaron. Y así pudieron saber con la verdadera
            experiencia lo que no les dejó conocer la ciega codicia. Por cierto, así acaece que los
            hombres antes que sientan el mal futuro, no conocen el bien presente, pero cuando se ven
            envueltos en las necesidades peligrosas en que su desordenada codicia los mete,
               estonces<pb edRef="#DBordonaFP" n="18"/> querrían, y no pueden, hacer aquello que con
            menor daño pudieran haber hecho.</p>
         <p>Y porque la ferviente afección de personas y la ciega codicia de los bienes hacen perder
            el buen juicio en las cosas, duraron estas guerras los otros <date>diez años</date>
            postrimeros que este rey reinó; y los hombres pacíficos padecieron muchas fuerzas de los
            hombres nuevos que se levantaron e hicieron grandes destruiciones. Gastó en estos
            tiempos el rey todos sus tesoros; y allende de aquellos, gastó y dio sin medida casi
            todas las rentas de su patrimonio real. Y muchas de ellas le tomaron los tiranos, de
            manera que aquel que con el abundancia de los tesoros compraba villas y castillos, vino
            en necesidad tan extrema, que vendió muchas veces las rentas de su patrimonio para el
            mantenimiento de su persona.</p>
         <p>Vivió este rey <date>cincuenta años</date>, de los cuales reinó <date>veinte</date>.
            Y murió en el alcázar de la villa de <placeName>Madrid</placeName> de dolencia del
            ijada, de la cual en su vida muchas veces fue gravemente apasionado.</p>

      </body>
   </text>
</TEI>
