<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Juan Pacheco, Maestre de Santiago</title>
            <author ref="#FP">Fernando del Pulgar</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
               <persName ref="#XAS">Xènia Adam Solà</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2021</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print">
               <author>Fernando del Pulgar</author>
               <title>Claros varones de Castilla</title>
               <editor xml:id="DBordonaFP">J. Domínguez Bordona</editor><!-- Cambiar a @ref -->
               <publisher>Espasa Calpe</publisher>
               <pubPlace>Madrid</pubPlace>
               <date>1923</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital">
               <note resp="#SAT">Dominguez Bordona's 1923 edition is fully digitizied in HathiTrust,
                  but is only available from the US.</note>
               <publisher>Hathi Trust</publisher>
               <date>2020</date>
               <ref>https://hdl.handle.net/2027/uc1.$b540680</ref>
            </bibl>


         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2021-03">Frist encoding by Susanna Allés Torrent</change>
         <change when="2025-03-06" who="#XAS">Text revision according to Domínguez Bordona 1923 by
            Xènia Adam Solà</change>
      </revisionDesc>

   </teiHeader>

   <text xml:id="FP_06" xml:lang="es">
      <body>
         <head>Don Juan Pacheco, Maestre de Santiago</head>
         <p><pb edRef="#DBordonaFP" n="41"/><persName>Don Juan Pacheco</persName>, <roleName>marqués
               de Villena</roleName> y <roleName>maestre de Santiago</roleName>, hijo de
               <persName>Alfonso Téllez Girón</persName>, fue hombre de mediana estatura, el cuerpo
            delgado y bien compuesto, las facciones hermosas y buena gracia en el gesto. Era de
            nación portuguesa, de los más nobles de aquel reino; nieto de <persName>don Martín
               Vásquez de Acuña</persName>, uno de los caballeros que venieron de Portugal a
            Castilla a servicio del rey <persName>don Juan</persName>, el que fue vencido en la
            batalla de <placeName>Aljubarrota</placeName>. </p>
         <pb edRef="#DBordonaFP" n="42"/>
         <p>Era hombre agudo y de gran prudencia. Y seyendo mozo, vino a vivir con el <persName>rey
               don Enrique</persName>, cuando era príncipe, y alcanzó tanta gracia, que fue más
            acepto a él que ninguno de los que en aquel tiempo estaban en su servicio. Y así por el
            amor que el príncipe le había, como porque, creciendo en días, florecían en él las
            virtudes inteletuales, le encargó la gobernación de los grandes negocios que le
            ocurrían. </p>
         <p>Hablaba con muy buena gracia y abundaba en razones sin prolijidad de palabras.
            Temblábale un poco la voz por enfermedad accidental y no por defecto natural. En la edad
            de mozo tovo seso y autoridad de viejo. Era hombre esencial y no curaba de aparencias ni
            de cirimonias infladas. </p>
         <p>En el tiempo que el <persName>rey don Juan</persName> hobo alguna indignación contra el
               <roleName>rey de Aragón</roleName>, que entonces era <roleName>rey de
               Navarra</roleName>, y con otros algunos caballeros, sus súbditos, este caballero,
            seyendo bien mancebo, entendió por parte del príncipe en algunas disensiones que por
            estonces en el reino acaescieron. Y ora procediese de su buena dicha, ora lo imputemos a
            su sagacidad, él sopo rodear las cosas de tal manera, que el <persName>rey don
               Juan</persName>, a suplicación del príncipe, le dio título de <roleName>marqués de
               Villena</roleName> y en pocos días le hizo merced de todas las más villas y lugares
            de aquel marquesado, las que eran del <roleName>rey de Aragón</roleName>. </p>
         <p>Tenía muy gran habilidad para la gobernación de estas cosas temporales, para la cual,
            como sean necesarias agudeza, prudencia,<pb edRef="#DBordonaFP" n="43"/> diligencia y
            sufrimiento, puédese creer de este caballero que fue tan bien dotado de estas cuatro
            cosas como el hombre que más en su tiempo las pudo tener. Consideraba muy bien la
            calidad del negocio, el tiempo, el lugar, la persona y las otras circunstancias que la
            prudencia debe considerar en la gobernación de las cosas. </p>
         <p>Tenía la agudeza tan viva, que a pocas razones conocía las condiciones y los fines de
            los hombres; y dando a cada uno esperanza de sus deseos, alcanzaba muchas veces lo que
            él desaba. Tenía tan gran sufrimiento, que ni palabra áspera que le dijesen le movía, ni
            novedad de negocio que oyese le alteraba; y en el mayor discrimen de las cosas tenía
            mejor arbitrio para las entender y remediar. Era hombre que con madura deliberación
            determinaba lo que había de hacer; y no forzaba al tiempo, mas forçava a sí mismo
            esperando tiempo para las hacer. De su natural condición pareció hombre de verdad. Y
            placíale comunicación de hombres verdaderos y constantes; aunque los que están en deseo
            de adquerir grandes bienes y honores, y especialmente aquellos que entienden en la
            gobernación de grandes cosas, algunas veces les acaece fengir, dilatar, simular y
            disimular y que la diversidad de los tiempos o la variedad de los negocios; o por
            escusar mayores daños, o por haber mayores provechos, hayan de hacer variaciones en los
            negocios, según la ven en los tiempos. </p>
         <p>Tovo algunos amigos de los que la próspera fortuna suele traer. Tovo asimismo muchos
            contrarios de los que la invidia de los bienes suele criar, los cuales le trataron
            muerte y destruición e indignación grande con el <persName>rey don Juan</persName> y con
            el príncipe, su hijo,<pb edRef="#DBordonaFP" n="44"/> a quien él servía Y como quier que
            algunas veces llegaron al punto de la ejecución, pero por casos inopinados y dignos de
            admiración fue libre de los lazos de muerte que muchas veces le fueron puestos. </p>
         <p>Era hombre de buen corazón y mostró ser caballero esforzado en algunos lugares que fue
            necesario. Era muy sabio y templado en su comer y beber; y pareció ser vencido de la
            lujuria por los muchos hijos e hijas que hobo de diversas mujeres, allende de los que
            hobo en su muger legítima. Y porque conocía que ninguna utilidad hay en estos bienes de
            fortuna cuando no se reparten y distribuyen según deben, usaba de ellos francamente en
            los logares y tiempos y con las personas que debía ser liberal; y dando y distribuyendo,
            ganaba más y conservaba mejor. Y con esta virtud de liberalidad que tovo, fue bien
            servido de los suyos y avisado de los extraños en algunos tiempos y lugares, que complió
            mucho a la conservación de su vida y estado. </p>
         <p>Tenía el común deseo que todos tenemos de alcanzar honras y bienes temporales, y súpolas
            muy bien procurar y adquerir. Y quier fuese por dicha, quier por habilidad, o por ambas
            cosas, alcanzó tener mayores rentas y estado que ninguno de los otros señores de
               <placeName>España</placeName> que fueron en su tiempo. </p>
         <pb edRef="#DBordonaFP" n="45"/>
         <p>Fue hombre tratable y de dulce conversación; y tanto humano, que nunca fue en muerte de
            ninguno, ni la consentió, aunque tovo cargo de gobernación. No era varón de venganzas,
            ni perdía tiempo ni pensamiento en las seguir. Decía él que todo hombre que piensa en
            venganza antes atormenta a sí que daña al contrario. Perdonaba ligeramente y era piadoso
            en la ejecución de la justicia criminal, porque pensaba ser más aceptable a Dios la gran
            misericordia que la extrema justicia. Tenía un tal singular sufrimiento, que, por gran
            discordia que hobiese con alguno, raras veces le vieron romper en palabras y mucho menos
            en obras; antes ponía siempre sus diferencias en trato de concordia que en rigor ni
            rotura, porque reputaba ser mejor cierta paz, que incierta victoria. No quería
            encomendar a la fortuna de una hora todo lo habido en la vida pasada. Y como quier que
            algunas veces amenazaba con la fuerza, pero nunca venía a mostrar lo último de lo que
            podía hacer contra ninguno, aunque fuese menos poderoso que él; porque tener al
            adversario en miedo, con amenazas, dicía él que era mucho mejor que quitárgelo mostrando
            el cabo de sus fuerzas. Y teniendo sufrimiento, y esperando tiempo, alcanzó honra y
            acrecentó bienes. </p>
         <p>Y como vemos por experiencia la graveza grande que todos los mortales sienten en caer
            del grado que se ven puestos; y las hazañas grandes y aventuras peligrosas a que se
            ponen por lo conservar<pb edRef="#DBordonaFP" n="46"/> y no caer; este caballero,
            sentiendo que su estada cerca de la persona del <persName>rey don Enrique</persName> no
            le era segura, por el peligro de la muerte y destruición que otros que estaban aceptos
            al rey pensó que le trataban, apartóse de su servicio. Y fue el principal de los
            caballeros y perlados que hicieron división en el reino entre el <persName>rey don
               Enrique</persName> y el <persName>rey don Alfonso</persName>, su hermano. Y en
            aquellas discordias sopo tener tales maneras, que fue elegido y proveído del
               <roleName>maestrazgo de Santiago</roleName>. </p>
         <p>Y después que murió el rey <persName>don Alonso</persName>, conociendo este caballero
            haber desviado del camino que debía seguir, mitigó y amansó cuanto pudo las voluntades
            alteradas de los caballeros y perlados que aquella división querían continuar. Y tornó
            en la gracia del <persName>rey don Enrique</persName>, el cual le perdonó e hizo grandes
            mercedes de villas y lugares y otras grandes rentas; y confió de él toda la gobernación
            de sus reinos Y donde en adelante, gobernó absolutamente y con mayor esención y libertad
            que primero solía gobernar. </p>
         <p>No quiero negar que, como hombre humano, este caballero no toviese vicios como los otros
            hombres; pero puédese bien creer que, si la flaqueza de su humanidad no los podía
            resistir, la fuerza de su prudencia los sabía disimular. Vivió gobernando, en cualquier
            parte que estovo por espacio de <date>treinta años</date>. Y murió en gran prosperidad
            de edad de <date>cincuenta y cinco</date>. </p>


      </body>
   </text>
</TEI>
