<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Fernán Álvarez de Toledo, Conde de Alba</title>
            <author ref="#FP">Fernando del Pulgar</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
               <persName ref="#XAS">Xènia Adam Solà</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2021</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print">
               <author>Fernando del Pulgar</author>
               <title>Claros varones de Castilla</title>
               <editor xml:id="DBordonaFP">J. Domínguez Bordona</editor><!-- Cambiar a @ref -->
               <publisher>Espasa Calpe</publisher>
               <pubPlace>Madrid</pubPlace>
               <date>1923</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital">
               <note resp="#SAT">Dominguez Bordona's 1923 edition is fully digitizied in HathiTrust,
                  but is only available from the US.</note>
               <publisher>Hathi Trust</publisher>
               <date>2020</date>
               <ref>https://hdl.handle.net/2027/uc1.$b540680</ref>
            </bibl>


         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2019-03">Frist encoding by Carlos Fernández González (UNED, 2019) </change>
         <change when="2021-03-06" who="#SAT">Application of transcription criteria. Association
            with schema.</change>
         <change when="2025-03-06" who="#XAS">Text revision according to Domínguez Bordona 1923 by
            Xènia Adam Solà</change>
      </revisionDesc>

   </teiHeader>

   <text xml:id="FP_05" xml:lang="es">
      <body>
         <head>Don Fernán Álvarez de Toledo, Conde de Alba</head>
         <pb edRef="#DBordonaFP" n="37"/>
         <p>Don <persName>Fernán Álvarez de Toledo</persName>, <roleName>conde de Alba</roleName>,
            hijo de <persName>Garci Álvarez de Toledo</persName> y nieto de <persName>Fernán
               Álvarez</persName>, era de linaje noble, de los antiguos caballeros de aquella
            ciudad. Hombre de buen cuerpo y de hermosa dispusición; gracioso y palanciano en sus
            fablas. Era de buen entendimiento y caballero esforzado. Fue criado en la disciplina
            militar y siempre, desde su moçedad, deseó hacer en el hábito de la caballería cosas
            dignas de loable memoria. </p>
         <p>Conocidas por el <persName>rey don Juan</persName> las habilidades de este caballero, le
            encomendó la frontera de los moros, en la cual estovo por espacio de <date>tres
               años</date>. Era muy cauto y astuto en los engaños de la<pb edRef="#DBordonaFP"
               n="38"/> guerra. Venció al <roleName>rey moro</roleName> y a otros
               <roleName>capitanes de <placeName>Granada</placeName></roleName> en batallas
            campales, y tomó las banderas de los enemigos en los vencimientos que hobo, las cuales
            están hoy puestas en la su casa de <placeName>Alba de Tormes</placeName> y las traen sus
            sucesores en las orladuras de sus armas. Ganó algunos astillos y lugares de tierra de
            moros. Tomó muchas presas, e hizo notables hazañas en servicio de Dios y del rey y con
            amor de su patria y celo de su honra. </p>
         <p>Entre las cuales acaeció que, entrando una vez en el <placeName>reino de
               Granada</placeName> con toda la gente de su capitanía a hacer guerra en una tierra
            que dicen el <placeName>Ejerquía</placeName>, que es cercana a la mar y confina con la
            ciudad de <placeName>Málaga</placeName>, como fuese sentido por los moros que en
            aquellas partes moran, juntáronse gran multitud de ellos, y antes que se pudiese
            proveer, le cercaron por todas partes en un valle tal, que, según la dispusición de la
            tierra, no podía salir, salvo peleando por un lugar muy estrecho y con gran daño suyo y
            de las gentes de su capitanía. Veyéndose cercado este capitán, por la una parte, de la
            mar, por la otra, de las sierras, y que los enemigos se le llegban y habían tomado aquel
            paso por d podía salvar su gente, conocido aquel peligro y visto cómo su gente
            desmayaba, no se le amortiguó<pb edRef="#DBordonaFP" n="39"/> el ánimo en el tiempo del
            terror, como hace a los cobardes, mas despertó esfuerzo de valiente capitán, como hacen
            los varones fuertes, y habló a sus gentes: «Caballeros —dijo él—, en tal lugar nos ha
            puesto la fortuna, que, si somos cobardes, tenemos cierta la muerte y el cativerio; y si
            somos esforzados, podrá ser cierta la vida y la honra. Yo —dijo él— elijo antes pelear
            para nos salvar si pudiéremos, que rendirnos para ser cativos, como piensan los moros».
            Y juntando a gran priesa la obra con las palabras, se apeó con hasta treinta hombres de
            armas; y púsose con ellos en aquel portillo; y mandó salir por él toda su gente. Y él
            con aquellos treinta, peleando con los moros y sufriendo por todas partes gran multitud
            de saetadas y lanzadas y otros golpes de piedra, dábase priesa con gran ardideza, a una
            parte, para se defender, y a otra, para ofender y herir en los moros, haciendo lugar
            para que pasase toda su gente; la cual peleaba en la pasada con los moros que hallaba
            delante, y aquel caía muerto que menos esfuerzo tenía peleando. Y así duró aquella
            priesa por espacio de tres horas, en las cuales murieron y fueron heridos muchos de la
            una parte y de la otra. Y, al fin, el conde, vista ya su gente en lugar seguro, cabalgó
            a caballo y salió él y los que con él estaban por pura fuerza de armas y de corazón de
            aquel gran peligro en que la fortuna le había metido. </p>
         <p>Y ciertamente vemos por experiencia que, así como el miedo derriba al cobarde, así pone
            ánimo al hombre esforzado. Y como el acometer y el durar en las lides son dos atos
            pertenecientes a la virtud de la fortaleza, y para el acometer sea necesario la ira, y
            para el durar, el tiento, bien nos mostraron, por cierto, las claras hazañas de este
            caballero que tovo gracia singular para usar de lo uno y de lo otro, de cada cosa en sus
            tiempos. Esta hazaña hizo este conde, en la<pb edRef="#DBordonaFP" n="40"/> cual nos dio
            a conocer que la virtud de la fortaleza no se muestra en guerrear lo flaco, mas parece
            en resistir lo fuerte; y que tovo tan buen ánimo para no ser vencido como buena fortuna
            para ser vencedor. </p>
         <p>Al fin, cuando por mandado del rey dejó el cargo de aquella guerra, habidas en ella
            grandes presas de los moros y venido a su tierra con honra y provecho, <persName>don
               Gutierre de Toledo</persName>, su tío, <roleName>arzobispo que fue de
               Toledo</roleName>, conocida la gran suficiencia de este caballero, su sobrino, y cómo
            siempre le servió y en todas las cosas le fue obediente, concibió de él gran amor,
            allende del que por razón del deudo era constreñido de le haber. Y como quier que tenía
            otros sobrinos en el grado que aquel era, deliberó dejarle por heredero universal de
            todos sus bienes, entre los cuales le dio la su villa de <placeName>Alba de
               Tormes</placeName>, de la cual el <persName>rey don Juan</persName> le dio título de
            conde. Y en todas las guerras y diferencias del reino fue de los principales caballeros
            de quien se hacía cuenta y estimación. </p>
         <p>Y como vemos que la prosperidad y el infortunio andan en esta vida luchando con los
            hombres, y veces lo uno sube, veces lo otro deciende, acaeció que, estando en la amistad
            y parcialidad del condestable <persName>don Álvaro de Luna</persName>, <roleName>maestre
               de Santiago</roleName>, y a quien el <persName>rey don Juan</persName> confiaba la
            gobernación de sus reinos, el maestre tovo manera que este conde fuese preso juntamente
            con otros condes y caballeros que el rey mandó prender en la villa de
               <placeName>Tordesillas</placeName>, y fuele tomada gran parte de su patrimonio. Este
            infortunio que le vino sufrió con buena cara, mostrando corazón de varón, pero quejábase
            gravemente de haber recibido aquel daño por voluntad y rodeo del <roleName>maestre de
               Santiago</roleName>, confiándose de él y habiéndole hecho obras de amigo. </p>
         <p>Fue hombre deseoso de alcanzar honra y procurábala por todas las vías que podía. Tenía
            la codicia común que los hombres tienen de haber bienes y trabajaba mucho por los
            adquerir. Era hombre<pb edRef="#DBordonaFP" n="41"/> liberal, así en el destribuir de
            los bienes como en los otros negocios que le ocurrían; y sin empacho ninguno daba o
            determinaba presto lo que había de hacer. En algunas cosas era airado y mal sufrido,
            especialmente en aquellas que entendía tocarle en la honra, de lo cual se le siguieron
            algunos debates, gastos y fatigas. </p>
         <p>Duró en la prisión do estava hasta que el <persName>rey don Juan</persName> murió y
            reinó el <persName>rey don Enrique</persName>, su hijo, que le puso en libertad y
            restituyó todos sus bienes. Y después de suelto, vivió en honra y prosperidad algunos
            años hasta que murió en su casa, conociendo a Dios y dejando a su hijo su casa y
            patrimonio mucho más acrecentada que lo él hobo de su padre. </p>

      </body>
   </text>
</TEI>
