<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Juan de Silva, Conde de Cifuentes</title>
            <author ref="#FP">Fernando del Pulgar</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2021</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print">
               <author>Fernando del Pulgar</author>
               <title>Claros varones de Castilla</title>
               <editor xml:id="DBordonaFP">J. Domínguez Bordona</editor><!-- Cambiar a @ref -->
               <publisher>Espasa Calpe</publisher>
               <pubPlace>Madrid</pubPlace>
               <date>1923</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital">
               <note resp="#SAT">Dominguez Bordona's 1923 edition is fully digitizied in HathiTrust,
                  but is only available from the US.</note>
               <publisher>Hathi Trust</publisher>
               <date>2020</date>
               <ref>https://hdl.handle.net/2027/uc1.$b540680</ref>
            </bibl>


         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2019-03">Frist encoding by Susanna Allés Torrents</change>
      </revisionDesc>

   </teiHeader>

   <text xml:id="FP_08" xml:lang="es">
      <body>
         <head>Juan de Silva, Conde de Cifuentes</head>
         <!-- [Título VIII]
         El Conde de Cifuentes-->
         <p><pb edRef="#DBordonaFP" n="78"/>Don Juan de Silva, conde de Cifuentes e alférez mayor
            del pendón real, fijo de Alfonso Tenorio, adelantado de Caçorla, e nieto de Arias Gómez
            de Silva, fue ombre delgado e alto de cuerpo, e bien conpuesto en la proporción de sus
            mienbros. La cara tenía larga y onesta, la nariz un poco luenga, tenía la lengua
            çeçeosa. Era fijodalgo de linpia sangre. Sus avuelos fueron naturales del reino de
            Portogal. Bivió en los tienpos del rey don Juan e del rey don Enrique, su fijo, e moço
            de pocos días vino al servicio del rey don Juan. Tenía tan buena gracia en la manera de
            su servicio, que fue uno de los acebtos servidores que el rey tovo.</p>
         <p>Era ombre muy agudo e muy discreto, e inclinado a justicia. Fablava muy bien e cosas muy
            sustanciales e conformes a la razón. Vista la autoridad de su persona e la linpieza de
            su bevir, fue puesto en el consejo del rey.</p>
         <p>E como acaesce que en las cortes y en las casas reales concurren muchos ombres que por
            diversas vías van tras sus deseos e, algunos por que les den, otros por que no les
            quiten, loan lo que devrían callar e callan lo que devrían reprehender, e si algunos
            dizen cosa conforme a la razón, la dañan, mezclándola con alguna pasión e odio de
            personas, este cavallero tenía una condición de ombre claro sin ninguna encubierta e
            realmente pospuesta toda afeción e odio. Dezía con muy buena gracia su parecer en las
            cosas e no dexava de dezir aquello que otros, o por gratificar o por no indignar,
            callavan. E como quier que su voto fuese contra el deseo de algunos, pero porque sus
            fablas se mostravan proceder de buenas e no dañadas entrañas, no eran mal recebidas. E
            su persona por esta causa era muy estimada e su parecer en las cosas muy esperado. </p>
         <p>Era grand zelador del bien común e con todas sus fuerças procuró muchas vezes la
            conservación del patrimonio real, e contradezía a los que, procurando sus intereses
            particulares, ofendían al bien general. E por esto ovo algunas molestias e trabajos de
            los que suelen aver los favorescedores de la verdad. Pero al fin, seyendo constante en
            el camino de la virtud, fue muy acebtado e honrado, e el rey le fizo su alférez mayor e
            le encargó grandes e arduos negocios, porque entendía que tratava verdad e guardava
            fidelidad. </p>
         <p>Acaesció en sus tienpos que todos los príncipes christianos se acordaron con los
            perlados e clerezía de fazer concilio en la ciudad de Basilea, que es en la alta
            Alemania, sobre una grand cisma que por estonces avía en la iglesia de Dios entre el
            papa Eugenio e otro que se llamó Félix, a la qual congregación como todos acordasen
            enbiar sus enbaxadores, porque convenía mostrarse en aquella congregación la
            magnificencia e poderío de los reyes, el rey don Juan, conoscida la suficiencia deste
            cavallero, le cometió esta enbaxada. E enbió con él grandes letrados e fue aconpañado de
            mucha conpaña de hidalgos, con grandes e muy suntuosos arreos. E así en sus fablas como
            en la continencia de su persona e en todos los otros atos que deve fazer ombre discreto
            e de grand autoridad, guardó tan bien la honra del rey e de su tierra e de su persona
            que ninguno de quantos enbaxadores fueron en aquella congregación la guardó mejor. </p>
         <p>E como acaesciese un día que el enbaxador del rey de Inglaterra quisiese anticiparse e
            ocupar el logar de la precedencia que al rey de Castilla pertenescía, no podiendo este
            cavallero sofrir tienpo para que se determinase por razón lo que veía levar por fuer a,
            llegó aquel enbaxador e, puestas las manos en él, con grand osadía le arrebató e echó de
            aquel logar e él se puso en él. Visto este exceso fecho en el palacio de la
            congregación, la gente de armas que tenía la salvaguarda de la ciudad se escandalizó e
            tentaron de proceder contra él e contra los suyos por aver cometido cosa de fecho sin
            esperar determinación de derecho. Este cavallero, guardada su autoridad sin recebir
            alteración, insistió en su propósito e, preguntado por el cavallero presidente de la
            justicia cómo avía osado poner las manos en tan notable enbaxador e de tan grand
            príncipe como era el rey de Inglaterra, con ánimo no vencido le respondió: «Digos,
            presidente, que, quando padesce defeto la razón, no deven faltar manos al coraçón». E
            con su grand osadía, junto con su buena razón, fue guardada la preheminencia del rey e
            la honra del reino, e fue amansado aquel escándalo. Después de largo tienpo, concluidas
            las cosas de aquel concilio, bolvió al reino con fama de ombre magnífico, porque fue muy
            franco en el destribuir, e de cavallero esforçado, porque mostró valentía en el osar, e
            varón discreto, porque govemó aquel cargo con grand sagacidad e prudencia. </p>
         <p>Venido al reino de Castilla e tomado al logar que tenía en el consejo del rey, entendió
            muchas vezes, e con grandes trabajos del cuerpo e del espíritu, en concordar al príncipe
            don Enrique con el rey su padre e en escusar las grandes roturas que se esperavan sobre
            algunas diferencias que entre ellos avía. E éste sopo tratar con grand prudencia,
            persuadiendo la obediencia que el fijo devía tener al padre e mitigando la indignación
            que el padre tenía contra el fijo, e desviando las sinistres intenciones que avía de la
            una parte e de la otra. </p>
         <p>Entendió ansimismo en otros grandes e arduos negocios, en los quales el rey, conoscidos
            sus leales servicios e trabajos, le fizo merced de las villas de Cifuentes e Montemayor,
            e de otros logares e bienes e rentas en cantidad mucho mayor de la que heredó de su
            padre. E como veemos alcançar riquezas por caso e conservarlas por seso, puédese creer
            deste cavallero que conplidamente ovo lo uno e lo otro, porque, si tovo fortuna para
            alcançar bienes, tovo asimismo prudencia para los conservar. </p>
         <p>Después de la muerte del rey don Juan, el rey don Enrique le dio título de conde de la
            villa de Cifuentes e le fizo otras mercedes. E como veemos por esperiencia que los
            ombres vanos e incapaces, quando les acaesce aver oficios e riquezas tenporales, se
            alteran e, quiriéndose mostrar magnánimos, fazen cosas fuera de lo que su medida
            requiere, puédese bien creer que así asentó en este cavallero el nuevo estado e
            dignidad, e tan poca alteración fizo en su persona la abundancia de los bienes como si
            de sus avuelos por grande antigüedad los oviera avido. </p>
         <p>Al fin, entrado ya en los días de la vejez, en los quales suele más reinar en los ombres
            la avaricia, cosa fue por cierto singular e digna de enxenplo el fin que este cavallero
            puso a su cobdicia, porque, dado que fue llamado por el rey para que entendiese en
            grandes cosas do podiera aver grandes intereses, todo lo pospuso e se retroxo a su casa,
            do fizo loable fin. E dexados dos mayorazgos de asaz rentas a dos fijos, murió
            conosciendo a Dios en hedad de sesenta e cinco años. </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
