<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Rodrigo de Villandrando, Conde de Ribadeo</title>
            <author ref="#FP">Fernando del Pulgar</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
               <persName ref="#XAS">Xènia Adam Solà</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2021</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print">
               <author>Fernando del Pulgar</author>
               <title>Claros varones de Castilla</title>
               <editor xml:id="DBordonaFP">J. Domínguez Bordona</editor><!-- Cambiar a @ref -->
               <publisher>Espasa Calpe</publisher>
               <pubPlace>Madrid</pubPlace>
               <date>1923</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital">
               <note resp="#SAT">Dominguez Bordona's 1923 edition is fully digitizied in HathiTrust,
                  but is only available from the US.</note>
               <publisher>Hathi Trust</publisher>
               <date>2020</date>
               <ref>https://hdl.handle.net/2027/uc1.$b540680</ref>
            </bibl>


         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="20121">Frist encoding by Susanna Allés-Torrent</change>
         <change when="2025-03-06" who="#XAS">Text revision according to Domínguez Bordona 1923 by
            Xènia Adam Solà</change>

      </revisionDesc>

   </teiHeader>

   <text xml:id="FP_07" xml:lang="es">
      <body>
         <head>El Conde don Rodrigo de Villandrando</head>
         <p><pb edRef="#DBordonaFP" n="47"/><persName>Don Rodrigo de Villandrando</persName>,
               <roleName>conde de Ribadeo</roleName>, fue hijo de un escudero de baja manera natural
            de la villa de <placeName>Valladolid</placeName>; hombre de buen cuerpo, bien compuesto
            en sus miembros y de muy recia fuerza. Las facciones del rostro tenía hermosas y la
            catadura, feroce. </p>
         <p>Seyendo de pocos días, su gran corazón y su buena constelación le llevaron mozo y pobre
            y solo al reino de <placeName>Francia</placeName>, en el tiempo que en aquellas partes
            había grandes guerras y divisiones y compañías de gente de armas. Y como en aquellos
            tiempos de guerra concurrían en aquel reino hombres de todas partes, este caballero, por
            ser dispuesto para los trabajos de la guerra, halló luego capitán que le recibió en su
            compañía. En la cual aprobó tan bien seyendo mozo, y después, en las cosas que hombre
            mancebo debe hacer, que ganó por las armas estimación de hombre valiente y esforzado; y
            su capitán lo reputaba por tal entre entre todos los otros de su capitanía. </p>
         <p>Acaeció algunas veces que, estando las batallas en el campo, cuando algún hombre de
            armas de la parte contraria, confiando en<pb edRef="#DBordonaFP" n="48"/> sus fuerzas,
            quería hacer armas y demandaba batalla uno por uno, este caballero se mezclaba entre
            todos los otros de su parte; y presentes las batallas de la una parte y de la otra,
            salía a pelear con el contrario; y le vencía y derribaba; y traía sus armas y despojo a
            su capitán. Y esta victoria que algunas veces hobo le dio honra, la cual, así como le
            puso en gracia y estimación de algunos, así le trojo en odio e invidia de otros. La cual
            creció tanto, que por ser extranjero fue costreñido de se apartar de su capitán.. </p>
         <p>Y como quier que le fue grave de sofrir, pero como vemos muchas veces que los
            infortunios de presente son causa de la prosperidad futura, según que las cosas de la
            providencia lo suele rodear, este caballero, veyéndose solo de parientes, desfavorecido
            de compañeros, sin arrimo de capitán, pobre de dineros y sin amigos y en tierra ajena,
            no hobo otro refugio sino a su buen seso y gran esfuerzo. Y con otro u otros dos que se
            llegaron a él, se aventuraba con buena destreza y gran osadía a hacer saltos en la
            tierra de los contrarios en logares peligrosos; y hacíales guerra; y tomaba alguna presa
            con que se podía sostener. Esto hizo muchas veces y con tanta sagacidad y esfuerzo, que
            siempre salía en salvo. Y como la fama de su valentía y de las presas que tomaba se
            divulgó por la tierra, llegáronse a él algunos hombres. Y creciendo de día en día el
            corazón con las hazañas, y las hazañas con la gente, y la gente con el interese,
            allegáronse a él muchas más gentes, hasta que alcanzó a ser capitán, una vez, de mil
            hombres, y después de grado en grado subió su capitanía, hasta ser capitán de diez mil
            hombres. Y su poder fue de los mayores que tenía ninguno de los otros capitanes del
               <roleName>rey de Francia</roleName>, a quien servía. Y con aquel su gran poder, robó,
            quemó, destruyó, derribó y despojó villas y logares y pueblos de
               <placeName>Francia</placeName> en el tiempo que aquel miserable reino padecía guerras
            crueles que duraron por tiempo de <date>cincuenta años</date>. </p>
         <pb edRef="#DBordonaFP" n="49"/>
         <p>Andaba lo más del tiempo en el campo, y ponía gran diligencia en la guarda de los reales
            para que su gente no recibiese daño. Era hombre airado en los lugares que convenía
            serlo; y mostraba tan gran ferocidad con la ira, que todos le habían miedo. Tenía dos
            singulares condiciones ajenas de hombre airado: la una era que hacía guardar la justicia
            entre la gente que tenía y no consentía fuerza ni robo ni otro crimen; y si alguno lo
            cometía, él por sus manos lo punía. E con esto, todas las gentes de su hueste, aunque
            eran muchas y de diversas naciones y tenían oficio de robar, le temían y estaban en paz
            y no osaban cometer fuerza ni crimen uno contra otro. Hacía, asimismo, repartir las
            presas egualmente, según que cada uno lo debía haber, y de tal manera dividía lo robado
            por justicia, que hacía durar los robadores en concordia. </p>
         <p>Era asimismo hombre de verdad y el seguro que daba a cualquier villa o logar o
            provincia, o cualquier pacto que ponía con ellos, guardábalo estrechamente Y si alguno
            osaba quebrantar su seguro y robaba o hacía daño al que él seguraba, hacíale buscar con
            gran diligencia y ejecutaba en él la justicia. Y con esta condición que en él veían,
            muchos pueblos y provincias y otras personas singulares se fiaban de su palabra y la
            compraban por grandes precios a fin de ser seguros de sus gentes. Y con esto tenía sus
            reales bastecidos de viandas y armas y de todas las cosas necesarias, porque mandaba
            guardar y pagar a los que venían a ellos con provisión; y su mando era muy temido y
            complido. </p>
         <p>Hobo muchas batallas con ingleses y con borgoñeses, en las cuales Dios le libró por
            muchos casos de ser perdido y le ayudó por muchas maneras a ser vencedor. Especialmente
            venció una batalla que hobo con el <roleName>príncipe de Orenja</roleName>, donde
            concurrió mucha<pb edRef="#DBordonaFP" n="50"/> gente de amas partes. Esta batalla fue
            muy herida y sangrienta. En la cual, los que le vieron pelear, le compararon a león
            bravo en el estrago que hacía en los contrarios y el ayuda y esfuerzo que daba a los
            suyos. Y acabado de haber el vencimiento, tovo esta astucia: habló con uno de los
            presioneros que tenía y prometióle libertad si le descubriese el valor de los
            presioneros que las otras sus gentes habían tomado en la batalla. Y como se informó
            secretamente de lo que cada uno podía valer, comprólos todos, dando por cada uno mucho
            menor precio de lo que valían. Y como fueron puestos en su poder, rescatólos a todos por
            mucho mayores precios de lo que le costaron. Y con esta astucia hobo gran tesoro. Y la
            fortuna le puso en tan gran reputación, que alcanzó casar con la hija del
               <roleName>duque de Borbón</roleName>, que era de la sangre real de
               <placeName>Francia</placeName>. Y fue señor de veinte y siete villas en la tierra de
               <placeName>Borbones</placeName>, dellas compradas y dellas ganadas. </p>
         <p>Y en <date>veinte años</date> que seguió aquella guerra, hizo otras notables hazañas.
            Entre las cuales acaeció que, un día, estando a punto de batalla con un gran capitán de
               <placeName>Inglaterra</placeName> que se llamaba <persName>Talabot</persName>, en la
            provincia de <placeName>Guiana</placeName>, el capitán inglés, que por oídas conocía las
            condiciones de este caballero, deseaba asimismo conocer su persona por ver qué cuerpo y
            qué facciones tenía hombre que de tan pequeña manera había subido a tan gran estado. Y
               como<pb edRef="#DBordonaFP" n="51"/> por medio de sus harautes acordasen de se
            hablar, dejadas el uno y el otro sus huestes en buena guarda, estos dos capitanes solos
            se juntaron y vieron en la ribera de un río llamado <placeName>Lera</placeName>. Y el
            capitán <persName>Talabot</persName> le dijo así: «Deseaba ver tu persona, pues tengo
            conscida tu condición. Ruégote —dijo él— que pues los hados nos trujeron juntos a este
            lugar, que comamos sendos bocados de pan y bebamos sendas veces de vino. Y después será
            la ventura de la batalla como a Dios ploguiere y <persName>señor san Jorge</persName>
            ayudare». </p>
         <p>Este capitán <persName>Rodrigo</persName> le respondió: «Si otra cosa no me quieres,
            esta, por cierto, no la quiero hacer, porque si la fortuna dispusiere que hayamos de
            pelear, perdería gran parte de la ira que en la facienda debo tener; y menos heriría mi
            hierro en los tuyos, nembrándome haber comido pan contigo». Y deciendo estas palabras,
            volvió la rienda a su caballo y tornó para sus batallas. Y el capitán
               <persName>Talabot</persName>, aunque era caballero muy esforzado, concibió de
            aquellas palabras tal concepto, que, así por ellas, como por la dispusición del logar do
            estaba, acordó de no pelear, aunque tenía mayor número de gente que él. Afirmóse haber
            dicho este capitán en su lenguaje: «No es de pelear con cabeza española en tiempo de su
            ira». Después de muchos tiempos de guerras y destruiciones habidas en aquella tierra,
            hobo Dios piedad de los moradores de ella y dio tales victorias al <persName>rey Carlos
               de Francia</persName>, que lanzó de todo su reino al <persName>rey Eduarte de
               Inlatierra</persName>, su enemigo, y a todas sus gentes; y fueron cesando las crudas
            guerras que en aquel reino había. Y en aquel tiempo acaeció haber en
               <placeName>Castilla</placeName> grandes debates y disensiones, para las cuales el
               <persName>rey don Juan</persName> envió llamado a este caballero, su natural, que
            veniese en <placeName>Castilla</placeName> a le servir con la más gente que pudiese. El
            cual vino a su llamamiento con cuatro mil hombres a caballo; y el rey le recibió muy
            bien; y le hizo merced de la villa de <placeName>Ribadeo</placeName> y dióle título de
            conde de ella; e hízole otras<pb edRef="#DBordonaFP" n="52"/> mercedes. Muerta la
            primera mujer francesa, casó en <placeName>Castilla</placeName> con mujer noble de
            linaje de <roleName>Estúñiga</roleName>. Y el rey le puso en su consejo y hacía de él
            gran confianza, especialmente de aquellas cosas que concernían a la guerra que por
            estonces había en sus reinos. </p>
         <p>Acaeció que, como el rey, en tienpo de aquellas disensiones, fuese a la ciudad de
               <placeName>Toledo</placeName>, y los de aquella ciudad rebelasen contra él y le
            cerrasen las puertas, puesto el rey en algún recelo de la gente de armas que a la hora
            estaba apoderada de aquella ciudad, este <roleName>conde de Ribadeo</roleName> hizo
            improviso en la <placeName>iglesia de San Lázaro</placeName>, que es bien cerca de la
            ciudad, un palenque con tan gran defensa, que la persona del rey, con la poca gente que
            por estonces con él estaba, podía ser segura y sin daño hasta que los otros, sus
            capitanes y gentes de armas que venían en la rezaga hobieran tienpo de llegar. Y por
            memoria perpetua de este servicio que hizo en el día señalado de la Epifanía, el rey
            hizo merced a él y a sus descendientes de la ropa que él y los <roleName>reyes de
               Castilla</roleName> sus sucesores, vestiesen aquel día; de la cual merced goza hoy su
            sucesor. </p>
         <p>Y, al fin, veyéndose ya viejo y enfermo de dolencia tal que no podía escapar, Dios, que
            ni deja al hombre sin punición, ni le niega su misericordia, le dio tiempo esperando en
            que se corregiese, arrepintiendo. Y, por cierto, cosa fue maravillosa y ejemplo digno de
            memoria a los mortales la gran contrición que hobo y el arrepentimiento<pb
               edRef="#DBordonaFP" n="53"/> de sus pecados y el derramar de las lágrimas que hizo
            continuamente muchos días antes que muriese, llamando a Dios y pidiéndole, con todo
            corazón, que le perdonase y hobiese merced de la su ánima. Y con esta contrición y
            arrepentimiento feneció sus días en edad de <date>setenta años</date>. </p>


      </body>
   </text>
</TEI>
