<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Rodrigo de Villandrando, Conde de Ribadeo</title>
            <author ref="#FP">Fernando del Pulgar</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2021</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print">
               <author>Fernando del Pulgar</author>
               <title>Claros varones de Castilla</title>
               <editor xml:id="DBordonaFP">J. Domínguez Bordona</editor><!-- Cambiar a @ref -->
               <publisher>Espasa Calpe</publisher>
               <pubPlace>Madrid</pubPlace>
               <date>1923</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital">
               <note resp="#SAT">Dominguez Bordona's 1923 edition is fully digitizied in HathiTrust,
                  but is only available from the US.</note>
               <publisher>Hathi Trust</publisher>
               <date>2020</date>
               <ref>https://hdl.handle.net/2027/uc1.$b540680</ref>
            </bibl>


         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="20121">Frist encoding by Susanna Allés-Torrent</change>

      </revisionDesc>

   </teiHeader>

   <text xml:id="FP_07" xml:lang="es">
      <body>
         <head>Rodrigo de Villandrando, Conde de Ribadeo</head>
         <!-- [Título VII]
            El Conde don Rodrigo de Villandrando-->
         <p><pb edRef="#DBordonaFP" n="67"/>Don Rodrigo de Villandrando, conde de Ribadeo, fue fijo
            de un escudero fijodalgo natural de la villa de Valladolid, ombre de buen cuerpo, bien
            compuesto en sus mienbros e de muy rezia fuerça. Las faciones del rostro tenía fermosas
            e la catadura feroce. </p>
         <p>Seyendo de pocos días, su grand coraçón e su buena costelación le llevaron moço y pobre
            y solo al reino de Francia, en el tiempo que en aquellas partes avía grandes guerras e
            divisiones e compañías de gente de armas. E como en aquellos tiempos de guerra
            concurrían en aquel reino ombres estrangeros de todas partes, este cavallero, por ser
            dispuesto para los trabajos de la guerra, falló luego capitán que le recibió en su
            compañía, en la qual aprovó tan bien, seyendo moço e después en las cosas que ombre
            mançebo deve fazer, que ganó por las armas estimación de ombre valiente e esforçado, e
            su capitán lo reputava por ombre singular entre todos los otros de su capitanía. </p>
         <p>Acaesció algunas vezes que estando las batallas en el campo, quando algún ombre de armas
            de la parte contraria confiando en sus fuerças quería fazer armas e demandava batalla
            uno por uno, este cavallero se esmerava entre todos los otros de su parte. E presentes
            las batallas de la una parte e de la otra, salía a pelear con el contrario, y le vencía
            e derribava e traía sus armas e despojo a su capitán. E esta vitoria, que algunas vezes
            ovo, le dio honra, la qual así como le puso en gracia e estimación de algunos, así le
            troxo en odio e enbidia de otros, la qual cresció tanto que por ser estrangero fue
            costreñido de se apartar de su capitán. </p>
         <p>E como quier que le fue grave de sofrir, pero como veemos muchas vezes que los
            infortunios de presente son causa de la prosperidad futura segund que las cosas de la
            providencia las suele rodear, este cavallero, veyéndose solo de parientes,
            desfavorescido de compañeros, sin arrimo de capitán, pobre de dinero e sin amigos e en
            tierra agena, no ovo otro refugio sino a su buen seso e grand esfuer o e, con otro e
            otros dos que se llegaron a él, se aventurava con buena destreza e grande osadía a fazer
            saltos en la tierra de los contrarios en logares peligrosos, e fazíales guerra e tomava
            alguna presa con que se podía sostener. Esto fizo muchas vezes e con tanta sagacidad y
            esfuer o que siempre salía en salvo. </p>
         <p>E como la fama de su valentía e de las presas que tomava se divulgó por la tierra,
            allegáronse a él algunos ombres e, creciendo de día en día el cora ón con las fazañas e
            las fazañas con la gente e la gente con el interese, allegáronse a él muchas más gentes,
            fasta que alcan ó a ser capitán una vez de mili ombres a cavallo e después de grado en
            grado su capitanía fasta ser capitán de diez mill ombres, e su poder fue de los mayores
            que tenía ninguno de los otros capitanes del rey de Francia a quien servía. E con aquel
            su grand poder robó, quemó, destruyó, derribó, despobló villas e logares e pueblos de
            Borgoña e de Francia, en tiempo que aquel miserable reino padescía guerras crueles que
            duraron por tiempo de cinqüenta años. </p>
         <p>Andava lo más del tiempo en el campo e ponía grand diligencia en la guarda de los reales
            para que su gente no rescibiese daño. Era ombre airado en los logares que convenía
            serlo, e mostrava tan grand ferocidad con la ira que todos le avían miedo. Tenía dos
            singulares condiciones, la una, que fazía guardar la justicia entre la gente que tenía e
            no consintía fuer¡ça ni robo ni otro crimen e, si alguno lo cometía, él por sus manos lo
            punía. E con esto todas las gentes de su hueste, aunque eran muchas e de diversas
            naciones e tenían oficio de robar, le temían e estavan en paz, e no osavan cometer
            fuer¡ça ni crimen uno contra otro. Fazía asimismo repartir las presas igualmente, segund
            que cada uno lo devía aver, e de tal manera dividía lo robado por justicia que fazía
            durar los robadores en concordia. </p>
         <p>Era asimismo ombre de verdad e el seguro que clava a qualquier villa o logar o
            provincia, o qualquier pacto que ponía con ellos, guardávalo estrechamente. E si alguno
            robava o fazía daño al que él segurava, fazíale buscar con grand diligencia e executar
            en él la justicia. E con esta condición que en él veían muchos pueblos e provincias e
            otras personas singulares, se fiavan de su palabra e la compravan con grandes precios a
            fin de ser seguros de sus gentes. E con esto tenía sus reales bastecidos de viandas e
            armas e de todas las cosas necesarias, porque mandava guardar e pagar a los que venían a
            ellos con provisión, e su mandado era muy temido e complido. </p>
         <p>Ovo muchas batallas con ingleses e con borgoñeses, en las quales Dios le libró por
            muchos casos de ser perdido e le ayudó por muchas maneras a ser vencedor. Especialmente
            venció una batalla que ovo con el príncipe de Orenja, donde concurrió mucha gente de
            amas partes. Esta batalla fue muy ferida y sangrienta, en la qual los que le vieron
            pelear le conpararon a león bravo en el estrago que fazía en los contrarios e el ayuda e
            esfuen;o que clava a los suyos. E acabado de aver el vencimiento, tova esta astucia.
            Fabló con uno de los prisioneros que tenía e prometióle libertad si le descubriese el
            valor de los prisioneros que las otras sus gentes avían tomado en la batalla. E como se
            informó secretamente de lo que cada uno podía valer, comprólos todos, dando por cada uno
            mucho me-nor precio de lo que valían. E como fueron puestos en su poder, rescatólos a
            todos por mucho mayores precios de lo que le costaron. E con esta astucia ovo grand
            thesoro e la fortuna le puso en tan grand reputación que alcançó casar con la fija del
            duque de Barbón, que era de la sangre real de Francia, e fue señor de veinte y siete
            villas en la tierra de Barbones, dellas compradas e dellas ganadas. </p>
         <p>E en veinte años que siguió aquella guerra fizo otras notables fazañas, entre las quales
            acaesció que un día estando a punto de batalla con un grand capitán de Inglaterra, que
            se llamaba Talabot, en la provincia de Guiana, el capitán inglés, que por oídas conoscía
            las condiciones deste cavallero, deseava asimismo conocer su persona por ver qué cuerpo
            e qué faziones tenía ombre que de tan pequeña manera avía subido a tan grand estado. E
            como por medio de sus harautes acordasen de se fablar, dexadas el uno e el otro sus
            huestes en buena guarda, estos dos capitanes solos se juntaron e vieron en la ribera de
            un río llamado Lera. E el capitán Talabot le dixo: «Deseava ver tu persona, pues tengo
            conoscida tu condición. Ruégote», dixo él, «pues los hados nos troxieron juntos a este
            logar, que comamos sendos bocados de pan e bevamos sendas vezes de vino, e después será
            la ventura de la batalla como a Dios pluguiere e señor sant Jorge ayudare». </p>
         <p>Este capitán Rodrigo le respondió: «Si otra cosa no te plaze, ésta por cierto no la
            quiero fazer porque, si la fortuna dispusiere que ayamos de pelear, perdería grand parte
            de la ira que en la fazienda devo tener e menos firiría mi fierro en los tuyos
            menbrándome aver comido pan contigo». E diziendo estas palabras bolvió la rienda a su
            cavallo e tomó para sus batallas, e el capitán Talabot, aunque era cavallero esforçado,
            concibió de aquellas palabras tal concebto que, así por ellas como por la disposición
            del logar do estava, acordó de no pelear, aunque tenía mayor número de gente que él.
            Afirmóse aver dicho este capitán en su lenguaje: «No es de pelear con cabeça española en
            tienpo de su ira». </p>
         <p>Después de muchos tienpos de guerras e destruiciones avicias en aquella tierra, ovo Dios
            piedad de los moradores dellas e dio tales vitorias al rey Carlos de Francia que lançó
            de todo su reino al rey Eduarte de Inglaterra, su enemigo, e a todas sus gentes, e
            fueron cesando las crudas guerras que en aquel reino avía. E en aquel tienpo acaesció
            aver en Castilla grandes debates e disensiones, para las quales el rey don Juan enbió
            mandar a este cavallero, su natural, que viniese en Castilla a le servir con la más
            gente que pudiese, el qual vino a su llamamiento con quatro mil ombres a cavallo. E el
            rey le recibió muy bien e le fizo merced de la villa de Ribadeo e diole título de conde
            della, e fizole otras mercedes. </p>
         <p>Muerta la primera muger francesa, casó en Castilla con muger noble de linaje de Stúñiga,
            e el rey le puso en su consejo e fazía dél grand confian a, especialmente de aquellas
            cosa que concernían a la guerra que por estonçes avía en sus remos. </p>
         <p>Acaesció que como el rey en tienpo de aquellas disensiones fuese a la ciudad de Toledo e
            los de aquella ciudad rebellasen contra él y le cerrasen las puertas, puesto el rey en
            algún recelo de la gente de armas que a la ora estava apoderada de aquella ciudad, este
            conde de Ribadeo fizo inproviso en la iglesia de sant Lázaro, que es bien cerca de la
            ciudad, un palenque con tan grand defensa que la persona del rey, con la poca gente que
            por estonces con él estava, podía ser segura e sin daño, fasta que los otros sus
            capitanes e gentes de armas que venían en la re aga ovieron tienpo de llegar. E por
            memoria perpetua deste servicio que fizo en el día señalado de la Epifanía, el rey fizo
            merced a él e a sus decendientes de la ropa que él y los reyes de Castilla sus
            subcesores vistiesen aquel día, e que comiese con él a su mesa, de la qual merced goza
            oy su subcesor. </p>
         <p> E al fin, veyéndose ya viejo e enfermo de dolencia tal que no podía escapar, Dios, que
            ni dexa al ombre sin punición ni le niega su misericordia, le dio tienpo esperando en
            que se corrigiese arrepintiéndose. E por cierto, cosa fue maravillosa e enxenplo digno
            de memoria a los mortales la grand contrición que ovo e el arrepentimiento de sus
            pecados e el derramar de las lágrimas que fizo continuamente muchos días antes que
            muriese, llamando a Dios e pidiéndole con todo coraçón que le perdonase e oviese merced
            de su ánima. E con esta contrición fenesció sus días en hedad de setenta años. E por
            esta fin que con tal contrición ovo, se pone aquí en el número de los claros varones. </p>


      </body>
   </text>
</TEI>
