<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Prólogo</title>
            <author ref="#FP">Fernando del Pulgar</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
               <persName ref="#XAS">Xènia Adam Solà</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2021</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print">
               <author>Fernando del Pulgar</author>
               <title>Claros varones de Castilla</title>
               <editor xml:id="DBordonaFP">J. Domínguez Bordona</editor><!-- Cambiar a @ref -->
               <publisher>Espasa Calpe</publisher>
               <pubPlace>Madrid</pubPlace>
               <date>1923</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital">
               <note resp="#SAT">Dominguez Bordona's 1923 edition is fully digitizied in HathiTrust,
                  but is only available from the US.</note>
               <publisher>Hathi Trust</publisher>
               <date>2020</date>
               <ref>https://hdl.handle.net/2027/uc1.$b540680</ref>
            </bibl>


         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2021-03-06" who="#SAT">First encoding by Susanna Allés-Torrent. Application
            of transcription criteria. Association with schema.</change>
         <change when="2025-03-06" who="#XAS">Text revision according to Domínguez Bordona 1923 by
            Xènia Adam Solà</change>
      </revisionDesc>

   </teiHeader>

   <text xml:id="FP_00" xml:lang="es">
      <body>
         <head>Prólogo</head>

         <p><pb edRef="#DBordonaFP" n="05"/>Muy excelente y muy poderosa reina nuestra señora: </p>
         <p>Algunos historiadores griegos y romanos escribieron bien por extenso las hazañas que los
            claros varones de su tierra hicieron y les parecieron dignas de memoria. Otros
            escritores hobo que las sacaron de las historias e hicieron de ellas tratados aparte a
            fin que fuesen más comunicadas, según hizo <persName>Valerio Máximo</persName> y
               <persName>Plutarco</persName>, y otros algunos que, con amor de su tierra o con
            afección de personas o por mostrar su elocuencia, quisieron adornar sus hechos
            exaltándolos con palabras algo por ventura más de lo que fueron en obras. </p>
         <p>Yo, muy excelente reina y señora, de ambas cosas veo menguadas las corónicas de estos
            vuestros reinos de <placeName>Castilla</placeName> y de <placeName>León</placeName>, en
            perjuicio grande del honor que se debe a los claros varones naturales de ellos y a sus
            descendientes, porque, como sea verdad que<pb edRef="#DBordonaFPG" n="06"/> hiciesen
            notables hechos, pero no los leemos extendidamente en las corónicas cómo los hicieron,
            ni veo que ninguno los escribió aparte, como hizo <persName>Valerio</persName> y los
            otros. Verdad es que el noble caballero <persName>Fernán Pérez de Guzmán</persName>
            escribió en metro algunos claros varones que fueron en <placeName>España</placeName>.
            Asimismo escribió brevemente en prosa las condiciones del muy alto y excelente rey
               <persName>don Juan</persName>, de esclarecida memoria, vuestro padre, y de algunos
            caballeros y perlados, sus súbditos, que fueron en su tiempo. Eso mismo vi en
               <placeName>Francia</placeName> el compendio que hizo un maestre, <persName>Jorge de
               la Vernada, <roleName>secretario del rey Carlos</roleName></persName>, en que compiló
            los hechos notables de algunos caballeros y perlados de aquel reino que fueron en su
            tiempo. Y aun en aquel libro de la <title>Sacra Escritura</title> que hizo
               <persName>Jesú, hijo de Sirac</persName>, quiso loar los varones gloriosos de su
            nación. También <persName>sant Jerónimo</persName> y otros algunos escribieron loando
            los ilustres varones dignos de memoria para ejemplo de nuestro vevir.</p>
         <p>Yo, muy excelente reina y señora, criado desde mi menor edad en la corte del rey,
            vuestro padre, y del rey <persName>don Enrique</persName>, vuestro hermano, movido con
            aquel amor de mi tierra que los otros<pb edRef="#DBordonaFPG" n="07"/> hobieron de la
            suya, me dispuse a escribir de algunos claros varones, perlados y caballeros, naturales
            de vuestros reinos, que yo conocí y comuniqué, cuyas hazañas y notables hechos, si
            particularmente se hobiesen de contar, requería hacerse de cada uno una grand historia.
            Y por ende, brevemente, con el ayuda de Dios, escribiré los linajes y condiciones de
            cada uno y algunos notables hechos que hicieron, de los cuales se puede bien creer que
            en autoridad de personas y en ornamento de virtudes y en las habilidades que tovieron,
            así en la ciencia como en las armas, no fueron menos excelentes que aquellos griegos y
            romanos y franceses que tanto son loados en sus escripturas. </p>
         <p>Y primeramente pensé poner al rey <persName>don Enrique cuarto</persName>, vuestro
            hermano, cuya ánima Dios haya. </p>

      </body>
   </text>
</TEI>
