<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Fadrique Enríquez, Almirante </title>
            <author ref="#FP">Fernando del Pulgar</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2021</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print">
               <author>Fernando del Pulgar</author>
               <title>Claros varones de Castilla</title>
               <editor xml:id="DBordonaFP">J. Domínguez Bordona</editor><!-- Cambiar a @ref -->
               <publisher>Espasa Calpe</publisher>
               <pubPlace>Madrid</pubPlace>
               <date>1923</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital">
               <note resp="#SAT">Dominguez Bordona's 1923 edition is fully digitizied in HathiTrust,
                  but is only available from the US.</note>
               <publisher>Hathi Trust</publisher>
               <date>2020</date>
               <ref>https://hdl.handle.net/2027/uc1.$b540680</ref>
            </bibl>


         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2019-03">Frist encoding by Carlos Fernández González (UNED, 2019) </change>
         <change when="2021-03-06" who="#SAT">Application of transcription criteria. Association
            with schema.</change>
      </revisionDesc>

   </teiHeader>

   <text xml:id="FP_02" xml:lang="es">
      <body>
         <head>Fadrique Enríquez, Almirante</head>
         <!-- [Título II]
            [El Almirante Don Fadrique] -->
         <p><pb edRef="#DBordonaFP" n="23"/>El <persName><roleName>Almirante</roleName> Don
               Fadrique</persName> fijo del <persName><roleName>Almirante</roleName> Don Alonso
               Enriquez</persName> e nieto de <persName>Don Fadrique <roleName>Maestre de
                  Santiago</roleName></persName>, é bisnieto del <persName><roleName>Rey</roleName>
               Don Alonso</persName>, fue pequeño de cuerpo e fermoso de gesto. Era un poco corto de
            vista. Omme de buen entendimiento. Fue en los tiempos del
                  <persName><roleName>Rey</roleName> Don Juan</persName>, e del
                  <persName><roleName>Rey </roleName>Don Enrique</persName>. Tenía muchos parientes,
            por que tenía por hermano de madre al <persName><roleName>adelantado</roleName> Pero
               Manrique</persName>, que fue un grand señor en Castilla, e tovo de su padre e madre
            otro hermano que fue <roleName>Conde de Alva de Liste</roleName>, e nueve hermanas, que
            casaron todas con ommes de linaje que tenían <pb edRef="#DBordonaFP" n="22"/>casas de
            mayoradgos antiguas. E de la parte de <persName>Doña Juana de Mendoça</persName> su
            madre, hija de <persName>Pero Gonçales de Mendoça</persName>, tenía por deudos de sangre
            todos los más de los grandes señores de <placeName>Castilla</placeName>. Amava los
            parientes, e allegávalos, e trabajava en procurar su honrra e
            interese<!--muy mucho-->.</p>
         <p>Fue cavallero esforçado, e omme de tan grande coraçón, que osadamente cometía muchas
            vezes su persona y estado a los golpes de la fortuna por la conservaçión de sus
            parientes, e por adquirir para sí honrra e reputación.</p>
         <p>Usando de su oficio de <roleName>almirante</roleName>, andovo por la mar con grand flota
            de armada, e ovo rencuentros e batallas marinas con moros e cristianos, en las cuales
            fue vencedor, e alcançó fama de esforçado capitán. Era franco e liberal, e siempre
            pospuso la cobdicia de guardar tesoros a la gloria que sintía en los gastar por aver
            honrra.</p>
         <p>Era hombre impaciente, e no podía buenamente tolerar las cosas que le parescían ecesivas
            e contrarias a la razón, e reprehendíalas con algún rigor: especialmente increpaba la
            grand afeción que el <persName><roleName>rey</roleName>
               <pb edRef="#DBordonaFP" n="23"/>Don Juan</persName> tenía al
                  <persName><roleName>maestre de Santiago</roleName>, don Álvaro de Luna,
                  <roleName>condestable de Castilla</roleName></persName>, y el gran poder que en su
            corte e reino le dió, e las dádivas inmensas que le fizo. Otrosí reprehendía las cosas
            ecesivas que este condestable, con el gran favor que del rey tenía, fazía, e no las
            podía sofrir ni disimular. E desta condición se le siguieron discordias e enemistades
            con aquel maestre, e con otros cavalleros que seguían la su parcialidad, de las cuales
            procedieron guerras y escándalos en el reino: porque era ome de grand autoridad, así por
            respeto de su persona e grand casa, como por los muchos e grandes señores que tenía por
            parientes.</p>
         <p>Casó una hija con el <roleName>Rey de Aragón</roleName>, que a la ora era <roleName>Rey
               de Navarra</roleName>, e por causa deste casamiento, e de las parcialidades que tenía
            en el reino, se le siguieron algunos infortunios, especialmente en el <pb
               edRef="#DBordonaFP" n="24"/>vencimiento de la batalla que el
                  <persName><roleName>rey</roleName> don Juan</persName> ovo contra el <roleName>rey
               de Navarra</roleName>, e contra el <persName><roleName>infante</roleName> don
               Enrrique</persName>, sus primos, e contra otros cavalleros, cerca de la villa de
               <placeName>Olmedo</placeName>: en la cual, como quier que este
               <roleName>almirante</roleName> fue vencido del <roleName>maestre de
               Santiago</roleName> su enemigo, e preso por un <roleName>escudero</roleName> de su
            capitanía; pero no le falleció ánimo en la ora del infortunio, e con fuerça de razones
            que dixo al que le prendió, le puso en libertad: y fueron tomados todos sus bienes, y él
            andovo desterrado del reino, sintiendo aquel grave sentimiento que el vencido siente
            veyendo su enemigo vencedor. Sufrió este cavallero sus pérdidas con igual cara, e
            ninguna fuerça de la fortuna le abaxó la fuerza de su coraçón.</p>
         <p>Loan los <roleName>ystoriadores romanos</roleName> por varón de grand ánimo a
               <persName>Catón</persName> porque se mató, non podiendo con paciencia sofrir la
            vitoria de <persName>Çésar</persName> su enemigo; y no sé yo, por cierto, qué mayor
            crueldad le fiziera el <persName>Çésar</persName> de la que él se fizo; porque
            repugnando [a] la natura e al común deseo de los ommes, fizo en su persona lo que todos
            aborrescen fazer en la agena. E adornan su muerte diziendo que murió por aver libertad:
            e, ciertamente, no puedo <pb edRef="#DBordonaFP" n="25"/>entender qué libertad puede
            aver para sí, ni para dar a otro, el omme muerto. Así que como aya grande razón para
            loar su vida, no veo que la aya para loar su muerte: porque anticiparse ninguno a
            desatar aquel coniuntíssimo e natural atamiento que el ánima tiene con el cuerpo,
            temiendo que otro le desate, cosa es más para aborrecer que para loar. No se mata el
            marinero en la fortuna antes que le mate la fortuna, ni el cercado se da la muerte por
            miedo de la servidumbre del cercador: a todos sostiene la esperança que no pudo sostener
            a <persName>Catón</persName>, el cual si tovo ánimo para sofrir los bienes de la
            prosperidad, y no los males [d]e la fortuna, con mayor razón podemos loar este
               <roleName>almirante</roleName>: porque el uno paresció en su muerte tan flaco, que no
            pudo sofrir sus males; y este paresció en su vida tan fuerte, que tovo esperança de
            cobrar sus bienes, aunque se vido desterrado e vencido, e a su enemigo próspero e
            vencedor; porque aquel es dicho varón magnánimo que sufriendo la mala, sabe buscar la
            buena fortuna. E si el otro fue reprehensor de pecados, también fue este
               <roleName>almirante</roleName> reprehensor de aquello que le parescía fuera de razón:
            aunque de reprehender errores agenos más veces se sigue odio al castigador, que enmienda
            al <pb edRef="#DBordonaFP" n="26"/>castigado. Y también devemos considerar, que si los
            juizios de Dios no podemos comprehender, menos los devemos reprehender, porque no
            sabemos sus misterios ni los fines que su providencia tiene ordenados en los actos de
            los ommes. Y, por ende, el que pudiere refrenar su ira, e dar pasada a las cosas que se
            pueden tolerar, e aver sufrimiento para las disimular, sin dubda bivirá vida más segura,
            e no se porná, segúnd este <roleName>almirante</roleName> se puso, a los golpes
            peligrosos de la fortuna; en los cuales en alguna manera se pudo dezir bien fortunado,
            porque sus deudos e amigos le fueron gradecidos, e sus criados e servidores le fueron
            leales; los cuales [m]embrándose de algunos beneficios que dél recibieron, le ayudaron
            cuanto pudieron, e ayudaran mejor si pudieran: porque el amor verdadero ni dexa de amar,
            ni cansa de aprovechar.</p>
         <p>En estos tiempos de adversidades que por este caballero pasaron conosció bien la lucha
            contínua que entre sí tienen el trabajo de la una parte, y el deleite de la otra: e como
            quier que el uno o el otro vence a vezes, pero ninguno dellos dura en el vencimiento
            luengamente, al fin, faziendo el tiempo las mudanzas que suele, e los amigos e
            servidores las obras que deven, rodeó Dios las cosas de tal manera, que tornó a
               <placeName>Castilla</placeName>, e recobró todos sus <pb edRef="#DBordonaFP" n="27"
            />bienes e patrimonio, e ovo [lo]gar de lo acrecentar, y fue restituido en la grand
            estimación que primero estava, e murió lleno de días en grand prosperidad; porque dexó
            sus fijos en buen estado, e vido en sus postrimeros días a su nieto, fijo de su hija,
            ser <roleName>príncipe de Aragón</roleName>, porque era único hijo [de]l <roleName>rey
               de Aragón</roleName> su padre; e otrosí le vido príncipe de los reinos de
               <placeName>Castilla</placeName> e de <placeName>León</placeName>, porque casó con la
                  <persName><roleName>princesa de Castilla</roleName> doña Isabel</persName>, que
            fue <roleName>reina</roleName> destos reynos. </p>

      </body>
   </text>
</TEI>
