<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Alfonso de Fonseca, Arzobispo de Sevilla</title>
            <author ref="#FP">Fernando del Pulgar</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
               <persName ref="#XAS">Xènia Adam Solà</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2021</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print">
               <author>Fernando del Pulgar</author>
               <title>Claros varones de Castilla</title>
               <editor xml:id="DBordonaFP">J. Domínguez Bordona</editor><!-- Cambiar a @ref -->
               <publisher>Espasa Calpe</publisher>
               <pubPlace>Madrid</pubPlace>
               <date>1923</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital">
               <note resp="#SAT">Dominguez Bordona's 1923 edition is fully digitizied in HathiTrust,
                  but is only available from the US.</note>
               <publisher>Hathi Trust</publisher>
               <date>2020</date>
               <ref>https://hdl.handle.net/2027/uc1.$b540680</ref>
            </bibl>


         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2021-03" who="#SAT">Frist encoding</change>
         <change when="2025-03-06" who="#XAS">Text revision according to Domínguez Bordona 1923 by
            Xènia Adam Solà</change>
      </revisionDesc>

   </teiHeader>

   <text xml:id="FP_17" xml:lang="es">
      <body>
         <head>Arzobispo de Sevilla</head>
         <p><pb edRef="#DBordonaFP" n="89"/><persName>Don Alfonso de Fonseca</persName>,
               <roleName>arzobispo de Sevilla</roleName>, fue hombre de mediana estatura, bien
            proporcionado en las facciones de su rostro y en la composición de sus miembros; hijo
            del doctor <persName>Juan Alfonso de Ulloa</persName>, de linaje de hombres fijosdalgo
            del <placeName>reino de Galicia</placeName>. Era natural de la ciudad de
               <placeName>Toro</placeName>. Tomó el apellido de su madre, que era de linaje de
               <roleName>Fonseca</roleName>. </p>
         <pb edRef="#DBordonaFP" n="90"/>
         <p>Era hombre de muy agudo ingenio y de buen entendimiento y bien instructo en lo que
            requería al hábito y profesión eclesiástica que tomó. El sentido de la vista tenía muy
            ávido y codicioso, más que ninguno de los otros sentidos. Y seguiendo esta su
            inclinación, placíale tener piedras preciosas y perlas y joyas de oro y de plata y otras
            cosas hermosas a la vista. Las cosas necesarias para el servicio de su persona y para el
            arreo de su casa quería que fuesen muy primas y toviesen singularidad de perficción
            sobre todas las otras, y deleitábase en ello. Era asimismo muy limpio en su persona y en
            su vestiduras y trajes, y reglado y muy ordenado en sus gastos. </p>
         <p>Comenzando la edad de mancebo, salió del estudio y vino al servicio del rey
               <persName>don Enrique</persName>, seyendo príncipe, y fue su capellán mayor. Y por su
            intercesión fue proveído del <roleName>obispado de Ávila</roleName> y después fue
            promovido a dignidad de <roleName>arzobispo de Sevilla</roleName>. Hablaba muy bien y
            con buena gracia. Tova gran logar en la gobernación del reino en tiempo del rey
               <persName>don Juan</persName> y del rey <persName>don Enrique</persName>, su hijo.
            Quería tanto gratificar a los que con él negociaban, que ninguno iba mal contento de su
            respuesta. </p>
         <pb edRef="#DBordonaFP" n="91"/>
         <p>Era hombre muy astuto y diligente; daba buenos y prestos remedios a los casos que
            acaecían; celava mucho la justicia y la honra de la corona real. Era tan agudo, que
            siempre inventaba grandes cosas. Procuraba mucho la honra y siempre quería tener el
            principal lugar acerca de los reyes y ser único con ellos en sus hablas y retraimientos.
            Y como acaece en las cortes de los reyes ser envidiados y odiosos aquellos que más cerca
            de ellos están, este arzobispo, por esta singular acepción que procuraba siempre tener
            acerca del rey <persName>don Juan</persName> y del rey <persName>don Enrique</persName>,
            y por la gran confianza que en aquellos tiempos hicieron de algunos arduos negocios que
            ocurrían, se le siguieron enemistades peligrosas con algunos grandes del reino. Las
            cuales, por discurso de tiempo y con obras de amistad, sopo con buen juicio satisfacer
            de tal manera que saneó el odio que de él fue concebido. </p>
         <p>Conocidos los grandes trabajos así del espíritu como de la persona que hobo en la
            gobernación del reino, le fue hecha merced por el rey <persName>don Juan</persName> de
            las villas de <placeName>Coca</placeName> y de <persName>Alaejos</persName>, y otras
            grandes mercedes de que hizo casa y mayorazgo que dejó a su hermano. </p>
         <p>Tenía la codicia común que todos los hombres tienen de haber bienes temporales, y
            sabíalos muy bien y con gran diligencia adquerir. </p>
         <p>Este arzobispo edeficó de principio en aquella su villa de
               <placeName>Alaejos</placeName> la fortaleza que en ella está hoy fundada. Y como
            acaece que algunos, procurando las cosas que desean, se reputan mezquinos cuando no las
            alcanzan y serlo hían si las alcanzasen; otros hay que, aborreciendo las que piensan
            serles dañosas, su buena fortuna les fuerza que las reciban por la utilidad que de ellas
            se les ha de seguir; puédese creer de este arzobispo que hobo tan buena fortuna<pb
               edRef="#DBordonaFP" n="92"/> acerca de estas cosas mundanas, que siempre se le
            apartaba aquello que procuraba si al fin le había de ser dañoso y se le aparejaba lo que
            aborrecía si al fin le había de ser próspero. </p>
         <p>Murió en honra y prosperidad en la su villa de <placeName>Coca</placeName>, conociendo a
            Dios como buen perlado, y con devoción de católico cristiano, en edad de <date>cinquenta
               y cinco años</date>. </p>

      </body>
   </text>
</TEI>
