<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Francisco de Toledo, Obispo de Coria</title>
            <author ref="#FP">Fernando del Pulgar</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
               <persName ref="#XAS">Xènia Adam Solà</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2021</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print">
               <author>Fernando del Pulgar</author>
               <title>Claros varones de Castilla</title>
               <editor xml:id="DBordonaFP">J. Domínguez Bordona</editor><!-- Cambiar a @ref -->
               <publisher>Espasa Calpe</publisher>
               <pubPlace>Madrid</pubPlace>
               <date>1923</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital">
               <note resp="#SAT">Dominguez Bordona's 1923 edition is fully digitizied in HathiTrust,
                  but is only available from the US.</note>
               <publisher>Hathi Trust</publisher>
               <date>2020</date>
               <ref>https://hdl.handle.net/2027/uc1.$b540680</ref>
            </bibl>


         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2021-03" who="#SAT">Frist encoding </change>
         <change when="2025-03-06" who="#XAS">Text revision according to Domínguez Bordona 1923 by
            Xènia Adam Solà</change>
      </revisionDesc>

   </teiHeader>

   <text xml:id="FP_19" xml:lang="es">
      <body>
         <head>Obispo de Coria</head>
         <p><pb edRef="#DBordonaFP" n="95"/><persName>Don Francisco</persName>, <roleName>obispo de
               Coria</roleName>, fue hombre pequeño de cuerpo y hermoso de gesto; la cabeza tenía
            grande. Era natural de la ciudad de <placeName>Toledo</placeName>. Sus abuelos fueron de
            linaje de los judíos convertidos a la fe católica. Desde su menor edad fue honesto y
            tovo inclinación a la ciencia. Era cuerdo y de muy sotil ingenio. </p>
         <p>Muertos su padre y madre y quedando mozo, la vergüenza que padecía por falta de lo
            necesario le constriñó salir de su tierra e ir al estudio de
               <placeName>Lérida</placeName>, donde, mostrando gramática a otros<pb
               edRef="#DBordonaFP" n="96"/> y aprendiendo él filosofía, pobremente pasó algún
            tiempo. Durante el cual hobo noticia de su habilidad la reina <persName>doña María de
               Aragón</persName>, hermana del rey <persName>don Juan</persName>, y porque le placía
            mucho ver castellanos dados a virtud, le tomó para su capilla. Y a pocos días, conocido
            que tal ingenio no debía ser distraído del estudio, proveyéndole de su limosna para cada
            año, le envió al estudio de <placeName>París</placeName>, donde aprendió por espacio de
               <date>diez años</date>. En los cuales, los rectores de aquel estudio, conociendo que
            su gran ciencia e integridad de vida suplía el defecto de su edad, le dieron grado de
            magisterio, que a otros tan mancebos no se acostumbra dar en aquel estudio. </p>
         <p>Fue muy gran pedricador; ceceaba un poco y, como quier que pequeño de cuerpo, su órgano
            resonaba muy claro; y tenía singular gracia en sermonar, tan bien en lengua latina como
            en la suya materna. Era observantísimo en la orden clerical que tomó. Sostuvo muchas
            veces conclusiones de filosofía y teología en el estudio de <placeName>París</placeName>
            y en corte romana y en otros estudios generales, donde alcanzó honra y fama de gran
            teólogo. Era de vida honestísima y no fue visto en ninguna de sus edades jugar ni jurar.
            Y como el entendimiento comprende las cosas universalmente, y el apetito las sigue y la
            prudencia las ordena, puédese creer de este perlado que ni falleció en el entender, ni
            erró en el elegir, ni menos desvió del verdadero juicio para las discerner. Movíase a la
            obra virtuosa, no por el bien aparente, salvo por el existente. Era hombre justo, no por
            temor de la pena, mas por amor de la justicia. </p>
         <pb edRef="#DBordonaFP" n="97"/>
         <p>Estando en <placeName>Roma</placeName>, un cardenal que se decía de
               <persName>Fermo</persName>, varón muy notable, le recibió en su casa. Y visto por
            experiencia lo que de este claro varón se decía por fama, le hizo su confesor y al
            tiempo de su fin le estableció albacea de su ánima. Era de vida tan clara, que jamás le
            vieron hacer cosa en secreto que sin reprensión no la pudiera hacer en público. No
            suplicó jamás por beneficio ni dignidad que hobiese, mas su ciencia y su vida procuraban
            su provisión sin procuración. Muerto aquel cardenal, el <persName>papa
               Nicolás</persName> le recibió por su familiar y le proveyó del <roleName>deanazgo de
               Toledo</roleName> y de otros beneficios. Y conocida la gran fuerza que tenía en el
            razonar, le envió diversas veces por embajador al rey <persName>don Luis de
               Francia</persName> y al rey <persName>don Alonso de Aragón</persName>. Fue asimismo
            uno de los teólogos escogidos que el papa envió dos veces a reducir los bohemios
            herejes, donde trabajó mucho el espíritu y la persona en aumentación de la fe católica. </p>
         <p>No tenía en tal estimación las cosas humanas que le impediesen la contemplación de las
            divinas. Ordenó algunos tratados de filosofía y teología y sermones de gran doctrina. Y
            habiendo consideración<pb edRef="#DBordonaFP" n="98"/> del yerro grande en que caen
            aquellos que sin autoridad del <roleName>Sumo Pontífice</roleName> presumen quitar reyes
            y ponerlos, ordenó un libro, fundado por derecho, contra aquellos que hacen división en
            los reinos y presumen por su propia autoridad quitar un rey y poner otro. Y nunca fue
            tan laborioso que no pensase en las cosas de Dios, ni tan ocioso que no trabajase en
            utilidad del prójimo. Estaba ya habituado en vida tan recta y tan razonable, que aquella
            gracia del libre arbitrio que le copo siempre la ejercitó en loor de Aquel que gela dio. </p>
         <p>El rey <persName>don Enrique cuarto</persName> le dio cargo de la embajada y procuración
            suya y de sus reinos en corte romana. Y el <roleName>papa Sixto</roleName> le hizo su
            datario, que es oficio de gran confianza, y le proveyó del <placeName>obispado de
               Coria</placeName>. Y porque en la ciudad de <placeName>Génova</placeName> acaecieron
            grandes divisiones y escándalos de los que suelen acaecer entre los de aquella ciudad,
            el papa, que era de aquella nación genovesa, deseándolos pacificar y conociendo que el
            honesto vevir de este perlado le daba gran autoridad, le envió por su legado a aquella
            provincia. El cual, conocidos los deseos de los principales movedores, y dando a cada
            uno las razones que entendió ser medecinales a su pasión, los retrojo de las vías
            erradas que llevaban; y puestos en las verdaderas que debían llevar, los amansó y
            pacificó los escándalos que estaban aparejados a la destruición de la tierra. </p>
         <p>Puestas en paz las cosas de aquella provincia y vuelto a la ciudad de
               <placeName>Roma</placeName>, estando para ser criado cardenal en edad de
               <date>cincuenta y cinco años</date>, feneció sus días, y tornó a la tierra tan virgen
            como salió de ella. </p>
         <p>Y porque las molestias y tentaciones en esta vida vienen a los hombres por diversas
            maneras: a unos, por que sean punidos; a otros, por que sean corregidos o por que,
            tentados con alguna adversidad, conozcan mejor a Dios; o por otros respetos notos a Él e
            ignotos a nos; puédese creer de este perlado que, así como fue amado de<pb
               edRef="#DBordonaFP" n="99"/> los buenos por ser gran persuasor de virtudes, así por
            ser reprensor de vicios fue aborrecido de algunos malos, de cuyos mordimientos hobo
            molestias que sufrió y venció con verdadera paciencia. </p>
         <p>Ciertamente, quien considerare la vida de este claro varón hallará ser ejemplo y
            doctrina para todo hombre que quisiere bien vevir, porque ni esta opinión que tenemos de
            linaje le sublimó, ni la compostura del cuerpo, ni las riquezas le hicieron claro varón;
            ni menos se puede decir que la fortuna le fuese favorable para alcanzar la honra y
            estimación grande que hobo, mas la perseverancia que tovo en la vida virtuosa le abrió
            puerta para entrar en grandes lugares y le hizo haber acepción acerca de grandes señores
            y para haber la honra que le dio claro nombre. </p>

      </body>
   </text>
</TEI>
