<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Alfonso de Santa María, Obispo de Burgos</title>
            <author ref="#FP">Fernando del Pulgar</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2021</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print">
               <author>Fernando del Pulgar</author>
               <title>Claros varones de Castilla</title>
               <editor xml:id="DBordonaFP">J. Domínguez Bordona</editor><!-- Cambiar a @ref -->
               <publisher>Espasa Calpe</publisher>
               <pubPlace>Madrid</pubPlace>
               <date>1923</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital">
               <note resp="#SAT">Dominguez Bordona's 1923 edition is fully digitizied in HathiTrust,
                  but is only available from the US.</note>
               <publisher>Hathi Trust</publisher>
               <date>2020</date>
               <ref>https://hdl.handle.net/2027/uc1.$b540680</ref>
            </bibl>


         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2021-03" who="#SAT">Frist encoding </change>
      </revisionDesc>

   </teiHeader>

   <text xml:id="FP_18" xml:lang="es">
      <body>
         <head>Alfonso de Santa María, Obispo de Burgos</head>
         <!-- Título XXII
         Del Obispo de Burgos-->
         <p><pb edRef="#DBordonaFP" n="137"/>Don Alfonso de Santa María, obispo de Burgos, fue ombre
            de buen cuerpo, bien conpuesto en la proporción de sus mienbros. Tenía cara e persona
            muy reverenda. Era fijo de don Pablo, obispo que fue de Burgos, el qual le ovo en su
            muger legítima, que tovo antes que entrase en la religión eclesiástica. Este obispo don
            Pablo fue de linaje de los judíos e tan gran sabio que fue alunbrado de la gracia del
            espíritu santo e, aviendo conoscimiento de la verdad, se convertió a la nuestra santa fe
            cathólica. </p>
         <p>Este obispo don Alfonso, su fijo, desde su moçedad fue criado en la iglesia e en escuela
            de ciencia, e fue grand letrado en derecho canónico e cevil, era asimismo grand filósofo
            natural. Fablava muy bien e con buena gracia, çeçeava un poco, e su persona era tan
            reverenda e de tanta autoridad que en su presencia todos se onestavan e ninguno osava
            dezir ni fazer cosa torpe. Era ya tan acostunbrado en los actos de virtud que se
            deleitava en ellos. Era muy linpio en su persona e en las ropas que traía e el servicio
            de su mesa, e todas las otras cosas que le tocavan fazía tratar con grand linpieza e
            aborrescía mucho los ombres que no eran linpios, porque la linpieza esterior del ombre
            dezía él que era alguna señal de la interior. Pero entendía aprovechar poco la linpieza
            del cuerpo e de las ropas e de las muy linpias vestiduras e aparatos si no se conseguían
            con ello la sinceridad de los pensamientos e la linpieza de las obras. </p>
         <p>Entre los letrados que fueron escogidos para enbiar a un grand concilio que se fizo en
            Basilea, este obispo, seyendo deán de Santiago, fue uno de los nonbrados a quien el rey
            don Juan mandó ir en aquella enbaxada, en la qual, conoscida su ciencia e la esperiencia
            de sus letras e claras costunbres, ganó tan grand fama que, estando en Roma el papa
            Eugenio, le proveyó del obispado de Burgos, que era del obispo don Pablo su padre.
            Puesto en esta dignidad, guardó tan bien los precebtos, que segund los sacros cánones e
            decretos deve guardar el perlado, que fue enxenplo de vida e dotrina a todos los otros
            perlados que fueron en su tienpo. Fue enbaxador al rey de Portogal por mandado del rey
            don Juan e, con la fuerçª de sus razones, escusó la guerra e concluyó la paz que por
            estonces ovo entre estos dos reinos. </p>
         <p>Era oservantíssimo en la orden e ábito que tomó. Predicava, confessava, corregía e usava
            en su diocesi de aquellas cosas que perlado es obligado a fazer. Era limosnero e ayudó
            con grand suma a hedeficar el monesterio de sant Pablo de Burgos, e rehedificó otras
            iglesias e monesterios de su obispado. </p>
         <p>Fue varón quito de cobdicias tenporales e nunca se sintió en él punto de enbidia. Dezía
            él que no podía ser alegre con sus bienes el que se atormenta con bienes agenos. Era de
            espíritu humilde e, dotrinando con humilidad su dotrina, era mejor rescebida e fazía
            mejor fruto. </p>
         <p>Tomó de lengua latina en nuestra lengua vulgar cierta obras de Séneca, que el rey don
            Juan le mandó reduzir. Era ombre muy estudioso e deleitávase en platicar las cosas de
            ciencia. Ovo una grand disputa con un filósofo e orador grande de Italia, que se llamó
            Leonardo de Arecio, sobre la nueva traslación que fizo de las Éticas de Aristóteles, en
            la qual disputa se contienen muchos e muy dotrinables precebtos. Fizo asimismo algunos
            tratados de filosofia moral e de theología, provechosos a la vida, los quales están oy
            en la capilla do está enterrado, en la iglesia mayor de Burgos. </p>
         <p>Aborrescía los loores que en presencia le dezían, porque, si la conciencia acusava de
            dentro, poco, dezía él que aprovechan los loores de fuera. E si el entendimiento humano
            es tan alto e generoso que pone sus términos cercanos a los del alto Dios, quien bien
            considerare los actos esteriores deste perlado, conoscerá sin duda que sus pensamientos
            interiores más participavan con las cosas celestiales que con las terrenales. </p>
         <p>Al fin, seyendo en hedad de setenta años, como propusiese ir en romería a Santiago, aun
            en éste su voto paresció ser bien acebto a Dios, porque le dio gracia que fuese en salvo
            e conpliese su romería. La qual conplida e tomado a su diocesi, finó conosciendo a Dios
            e dexando fama loable e claro enxenplo de vida. </p>


      </body>
   </text>
</TEI>
