<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Razonamiento hecho a la Reina Nuestra Señora</title>
            <author ref="#FP">Fernando del Pulgar</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2021</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print">
               <author>Fernando del Pulgar</author>
               <title>Claros varones de Castilla</title>
               <editor xml:id="DBordonaFP">J. Domínguez Bordona</editor><!-- Cambiar a @ref -->
               <publisher>Espasa Calpe</publisher>
               <pubPlace>Madrid</pubPlace>
               <date>1923</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital">
               <note resp="#SAT">Dominguez Bordona's 1923 edition is fully digitizied in HathiTrust,
                  but is only available from the US.</note>
               <publisher>Hathi Trust</publisher>
               <date>2020</date>
               <ref>https://hdl.handle.net/2027/uc1.$b540680</ref>
            </bibl>


            <bibl type="digital">
               <note resp="#SAT">Dominguez Bordona's 1923 edition is fully digitizied in HathiTrust,
                  but is only available from the US.</note>
               <publisher>Hathi Trust</publisher>
               <date>2020</date>
               <ref>https://hdl.handle.net/2027/uc1.$b540680</ref>
            </bibl>

         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2021-08" who="#SAT">Frist encoding </change>

      </revisionDesc>

   </teiHeader>

   <text xml:id="FP_13-14_Razonamiento" xml:lang="es">
      <body>
         <head>Razonamiento hecho a la Reina Nuestra Señora</head>
         <!-- [Título XIV]
         [Razonamiento hecho a la Reina Nuestra Señora]-->
         <p><pb edRef="#DBordonaFP" n="105"/>Otros muchos claros varones naturales de vuestros
            reinos ovo, que fizieron cosas dignas de memoria, las cuales si, como di[x]e, se
            escriviesen particularmente, sin d[ub]da sería mayor libro e de mayores e más claras
            fazañas que el que fizo <persName>Valerio</persName>, e los otros que escrivieron los
            fechos de los griegos y de los romanos. Entre los cuales fazen grand memoria de
               <persName>Mucio Cévola</persName> que ascondidamente salió de la cibdad de
               <placeName>Roma</placeName>, e fué a matar al <persName><roleName>rey</roleName>
               Persena</persName> que la tenía cercada, e exáltan[l]o mucho en aver quemado su braço
            porque no acertó de matar al rey que pensava, e mató a otro que parescía ser el rey. Ved
            qué culpa tovo <pb edRef="#DBordonaFP" n="106"/>su braço por el yerro que ovo su
            pensamiento. Y por cierto si la pena que éste dió a su braço toviese logar de loor,
            loaríamos al espada que faze buen golpe e no al que la menea.</p>
         <p>E pues deste caso se faze grand estima por los estoriadores romanos, razón es que faga
            aquí memoria de lo que sope y es notorio en <placeName>Francia</placeName>, que fizo un
            fijodalgo vuestro natural, que se llamó <persName>Pedro Fajardo</persName>, moço de
            veinte años, el cual como sirviese en la cámara del <persName>rey Carlos de
               Francia</persName>, e le pidiese merced de un cavallo e un arnés para le servir en la
            batalla que tenía aplazada con el <persName>rey de Inglaterra</persName>; e el rey,
            avido respeto que su hedad era aún tierna para entrar en batalla, no gelo quisiese dar,
            e le mandase quedar en su cámara, este <persName>Pedro Fajardo</persName> respondió al
            rey: <quote>«No suelen los fijosdalgo de Castilla que son de mi hedad quedar en la
               cámara yendo su señor a la guerra: yo vos certifico, señor ̶dixo él ̶, que si no me
               forneces de armas y de cavallo, que yo iré a pie delante las escuadras de vuestra
               gente a morir, peleando en la batalla»</quote>. El rey, conocida la animosidad de
            este fijodalgo, le dió un cavallo e un arnés: e como se vido armado, un día antes de la
            batalla, en presencia del rey fizo voto solepne de matar al rey de Inglaterra, o
            derribar su estandarte real, o morir en la demanda. El coraçón deste moço conoscido por
            algunos mancebos <pb edRef="#DBordonaFP" n="107"/>franceses, despertó sus ánimos, e
            prometieron de le ayudar a conplir su voto. Otro día, las fazes tendidas, e fecha señal
            de las trompetas para se juntar las hazes, este fijodalgo castellano se adelantó de las
            otras gentes e, dando golpes en los enemigos, e recibiéndoles en todo su cuerpo, entró
            por fuerça en la batalla del <roleName>rey inglés</roleName>, e abraçose con su
            estandarte real, e vino con él al suelo: e allí recibió tan grandes feridas en la
            cabeça, que perdió las fuerças e el sentido, e fué preso por los ingleses, pero
            consiguió el fin de su voto por donde su parte fué vencedora.</p>
         <p>Este <persName>Pero Fajardo</persName> castellano e el otro <persName>Cévola</persName>
            romano iguales me paresce que fueron en los propósitos, pues que amos ivan con
            deliberación de recebir muerte por ayudar a su parte; pero el castellano se mostró claro
            enemigo, porque guerreando los contrarios fue como cavallero a conplir su voto: el
            romano, como ombre encubierto, con simulación fengida, fué a conplir el propósito que no
            consiguió, porque mató a otro e no al rey que pensó matar.</p>
         <p>Notorio es asimismo en toda la cristiandad el paso que <persName>Suero de Quiñones,
                  <roleName>cavallero fijodalgo</roleName></persName>, sostovo un año en la puente
            de <placeName>Orvigo</placeName>, que es camino de <placeName>Santiago</placeName>, e
            cómo este cavallero enbió publicar con sus harautes por las cortes de los reyes e
            señores de la cristiandad, que cualquier <pb edRef="#DBordonaFP" n="108"/>gentilomme que
            por aquella puente pasase avía de fazer armas con él. Concurrieron a esta recuesta
            muchos cavalleros e gentilesommres de diversas tierras, que en el paso de aquella puente
            de <placeName>Orvigo</placeName> fizieron armas con este cavallero: en las cuales, e en
            todo otro ato de cavallería que allí intervino, ningún estrangero se esmeró ni ovo igual
            vitoria de la que por las armas este fijodalgo castellano ovo.</p>
         <p>¿Cuál de los capitanes romanos pudo pujar al esfuerço de don <persName>Juan Ramírez,
                  <roleName>comendador mayor de Calatrava</roleName></persName>, de linaje noble de
               <name>Guzmán</name>; el cual mostrava tan grand ardideza en las batallas, e tenía
            tanta destreza en el governar las armas, que el braço desnudo, el espada en la mano,
            esforçando los suyos, firiendo los enemigos, venció muchas batallas de moros: e con
            tanto esfuerço acometía, e con tal perseverancia durava en los peligros, que como ageno
            de todo miedo lo inprimía en los enemigos.</p>
         <!-- [Título XV]
         [Garcilaso de la Vega]-->
         <p><pb edRef="#DBordonaFP" n="109"/><persName>Garcilaso de la Vega</persName>, cavallero de
            noble sangre e antiguo, criado desde su menor hedad en el oficio de las armas, en la
            mayor priesa de las batallas tenía mejor tiento para fazer golpe cierto en el enemigo: e
            ni la multitud de las saetas, <pb edRef="#DBordonaFP" n="110"/>ni los tiros de las
            lanças, ni los otros golpes de los contrarios que le rodeavan, alteraron su continencia
            para fazer desconcierto en la manera de su pelear.</p>
         <p>De loar es por cierto <persName>Oracio Teocles</persName>, romano, que peleó en la
               <placeName>puente <!--Suplicia--> Suhicia del Tiberi</placeName> con los
               <name>toscanos</name>, e los detovo peleando entre tanto que se derribava el un arco
            de aquella puente, porque los romanos fuesen salvos; pero no es menos de estimar el
            esfuerço deste <persName>Garcilasso</persName> el cual como viese que su gente estava en
            punto de se perder, fuyendo de la multitud de los cavalleros moros que los seguían, este
            cavallero, ofresciendo su vida por la salud de los suyos, tornó con gran esfuerço a los
            enemigos, e toma[n]do un paso, los inpidió peleando con ellos tanto espacio que su gente
            se pudo salvar que no pereciese. </p>
         <p>Este cavallero era omme, callado, sufrido, esencial, amigo de efetos y enemigo de
            palabras, e tovo tal gracia, que todos los cavalleros de su tienpo desearon remidar sus
            costumbres.</p>
         <!-- [Título XVI]
         [Don Juan de Sahavedra]-->
         <p><pb edRef="#DBordonaFP" n="111"/><persName>Juan de Sahavedra, <roleName>cavallero
                  fijodalgo</roleName></persName>, guerreó los moros muchos tienpos, e tan osado era
            en las batallas, que con menor número de gente sienpre osó acometer los enemigos, aunque
            fuesen mucho más que los suyos, e los venció muchas vezes e desbarató. </p>
         <p><persName>Gonçalo de Sahavedra</persName>, su hermano, en guerras de moros e de
            cristianos ningún romano pudo tener mayor diligencia ni mejor conoscimiento para ordenar
            las batallas, ni en saber los logares, ni en poner las guardas, e en todas las otras
            cosas que para seguridad de las huestes se requiere saber a todo buen capitán: el cual
            fué tan discreto, e considerava las cosas e los casos que podían acaescer en las
            guerras, e las proveya de tal manera, que nunca se falló que por defeto de su provisión
            los de su parte recibiesen inconveniente.</p>
         <!-- [Título XVII]
         [De Rodríguez de Narvaez]-->
         <p>¿Quién fué visto ser más industrioso ni más acebto en los atos de la guerra que
               <persName>Rodrigo de Narbáez, <roleName>cavallero fijodalgo</roleName></persName>, a
            quien por las notables fazañas que contra los moros fizo, le fué cometida la cibdad de
               <placeName>Antequera</placeName>, en la guarda de la cual, y en los vencimientos que
            fizo a los moros, ganó tanta honra e estimación de buen cavallero, que ninguno en sus
            tiempos la ovo mayor en aquellas fronteras? Y es de considerar, que <pb
               edRef="#DBordonaFP" n="114"/>como quier que los moros son ommes belicosos, astutos e
            muy engañosos en las artes de la guerra, e varones robustos e crueles e, aunque poseen
            tierra de grandes e altas montañas, e de logares tanto ásperos e fragosos que la
            disposición de la misma tierra es la mayor parte de su defensa: pero la fuerça e el
            esfuerço destos cavalleros, e de otros muchos nobles e fijosdalgo vuestros naturales,
            que continuaron guerra con ellos, siempre [los] oprimieron a que diesen parias a los
            reyes vuestros progenitores, e se ofreciesen por sus vasallos. E ni estos grandes
            señores e cavalleros e fijosdalgo, de quien aquí con causas razonables es fecha memoria,
            ni los otros pasados que guerreando a España la ganaron del poder de los enemigos, no
            mataron por cierto sus fijos, como fizieron los <roleName>cónsules</roleName>
            <persName>Bruto</persName> y <persName>Torcato</persName>, ni quemaron sus braços, como
            fizo <persName>Cevola</persName> ni fizieron en su propia sangre las crueldades que
            repugna la natura e defiende la razón; más con fortaleza e perseverancia, e con
            prudencia e diligencia, con justicia e con clemencia, ganando el amor de los suyos, e
            siendo terror a los estraños, governaron <pb edRef="#DBordonaFP" n="115"/>huestes,
            ordenaron batallas, vencieron los enemigos, ganaron tierras agenas, e defendieron las
            suyas.</p>
         <p>Yo por cierto no ví en mis tiempos, ni leí que en los pasados viniesen tantos cavalleros
            de otros reinos e tierras estrañas a estos vuestros <placeName>reinos de Castilla e de
               León</placeName> por fazer armas a todo trance, como ví que fueron cavalleros de
               <placeName>Castilla</placeName> a las buscar por otras partes de la cristiandad.
            Conoscí al <persName><roleName>conde</roleName> don Gonçalo de Guzmán</persName>, e a
               <persName>Juan de Merlo</persName>: conoscí a <persName>Juan de Torres</persName> e a
               <persName>Juan de Polanco</persName>, <persName>Alfarán de Bivero</persName> e a
                  <persName><roleName>Mosén</roleName> Pero Vázquez de Sayavedra</persName>, a
               <persName>Gutierre Quixada</persName> e a <persName>mosén Diego de Valera</persName>;
            e oí dezir de otros castellanos que con ánimo de cavalleros fueron por los reinos
            estraños a fazer armas con qualquier cavallero que quisiese fazerlas con ellos, e por
            ellas ganaron honrra para sí, e fama de valientes e esforçados cavalleros para los
            fijosdalgo de <placeName>Castilla</placeName>. Asimismo <pb edRef="#DBordonaFP" n="116"
            /> supe que ovo guerras en <placeName>Francia</placeName>, e en
               <placeName>Nápoles</placeName>, e en otras partes, donde concurrieron gentes de
            muchas naciones, e fui informado que el capitán francés o el italiano tenía estonces por
            muy bien fornecida la escuadra de su gente, cuando podía aver en ella algunos cavalleros
            castellanos, porque conoscía dellos tener esfuerço y constancia en los peligros más que
            los de otras naciones. Ví también guerras en <placeName>Castilla</placeName>, e durar
            algunos tiempos; pero no ví que viniesen a ella guerreros de otras partes: porque así
            como ninguno piensa llevar fierro a la tierra de <placeName>Vizcaya</placeName>, donde
            ello nace, bien así los estrangeros reputavan a mal seso venir a mostrar su valentía a
            la tierra de <placeName>Castilla</placeName>, dó saben que ay tanta abundancia de
            fuerças y esfuerço en los varones della, que la suya será poco estimada.</p>
         <p>Así que, reina muy excelente, estos cavalleros, e perlados, e otros muchos naturales de
            vuestros reinos, de que no fago aquí mención por <pb edRef="#DBordonaFP" n="117"
            />ocupación de mi persona, alcançaron con sus loables trabajos que ovieron, e virtudes
            que siguieron, el nonbre de varones claros, de que sus descendientes en especial se
            deven arrear, e todos los fijosdalgo de vuestros reinos deven tomar enxenplo para
            limpiamente bivir, porque puedan fenecer sus días en toda prosperidad, como estos
            bivieron e fenecieron. Lo qual sin duda todo omme podrá fazer sacudiendo de sí malas
            aficiones e pensamientos torpes, que al principio prometen dulçura, e a la fin paren
            tristeza e disfamia.</p>
         <p>Agora, razón es facer aquí memoria de algunos perlados naturales de
               <placeName>Castilla</placeName>, que en mis tiempos, por su sciencia, méritos e
            virtudes, subieron a grandes estados, [e] tovieron grandes dignidades en la iglesia de
            Dios.</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
