<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Gastón de la Cerda, Conde de Medinaceli</title>
            <author ref="#FP">Fernando del Pulgar</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
               <persName ref="#XAS">Xènia Adam Solà</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2021</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print">
               <author>Fernando del Pulgar</author>
               <title>Claros varones de Castilla</title>
               <editor xml:id="DBordonaFP">J. Domínguez Bordona</editor><!-- Cambiar a @ref -->
               <publisher>Espasa Calpe</publisher>
               <pubPlace>Madrid</pubPlace>
               <date>1923</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital">
               <note resp="#SAT">Dominguez Bordona's 1923 edition is fully digitizied in HathiTrust,
                  but is only available from the US.</note>
               <publisher>Hathi Trust</publisher>
               <date>2020</date>
               <ref>https://hdl.handle.net/2027/uc1.$b540680</ref>
            </bibl>


         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2021-03" who="#SAT">Frist encoding</change>
         <change when="2025-03-06" who="#XAS">Text revision according to Domínguez Bordona 1923 by
            Xènia Adam Solà</change>
      </revisionDesc>

   </teiHeader>

   <text xml:id="FP_12" xml:lang="es">
      <body>
         <head>El Conde de Medinaceli</head>
         <p><pb edRef="#DBordonaFP" n="65"/><persName>Don Gastón de la Cerda</persName>,
               <roleName>conde de Medinaceli</roleName>, hijo de <persName>don Luis de la
               Cerda</persName>, fue hombre delgado de cuerpo, de muy hermoso gesto, y de mediana
            estatura y bien compuesto en la proporción de los miembros. Ceceaba un poco. Su padre y
            abuelos fueron de linaje de los <roleName>>reyes de Castilla</roleName> decendientes por
            legítima línea y asimismo de los <roleName>reyes de Francia</roleName>, y todos,
            sucesivamente, fueron condes de aquel condado de <placeName>Medina</placeName>. El cual
            condado, con otras villas y<pb edRef="#DBordonaFP" n="66"/> logares y tierras, fue dado
            a su trasbisabuelo, que era nieto del rey <persName>don Alfonso de Castilla</persName>,
            por el derecho que había a estos reinos. </p>
         <p>Este conde fue muy franco y procuraba estar acompañado de hombres fijosdalgo. Y seyendo
            en edad de <date>veinte y cinco años</date>, veyendo que el conde, su padre, seguía
            algunas parcialidades de caballeros contra la voluntad del rey <persName>don
               Juan</persName>, y puesto en pensamiento trabajoso, porque si la opinión de su padre
            siguiese, creía errar a la lealtad que debía al rey, y si obedecía al rey, pensaba errar
            a la obediencia paternal, pospuestos los daños que del apartamiento de su padre se le
            siguieron, deliberó obedecer los mandamientos reales. Y sirvió a su rey todo el tiempo
            de su vida con tanta obediencia, que la perseverancia que tovo en su servicio fue a
            otros ejemplo de lealtad. </p>
         <p>Y después que heredó la casa de su padre, siempre vivió haciendo guerra a los contrarios
            del rey. Y fue preso en su servicio en una batalla que hobo con los aragoneses, en la
            cual prisión estovo algún tiempo. Y recibió daños en su persona y hacienda, que sufrió
            como varón fuerte, reputándolos a prosperidad por ser en servicio de su rey. Este conde
            conoció bien cuánto reluce la lealtad y la costancia en el caballero y cuánto es fea la
            mácula del yerro cometido contra los reyes. Fue hombre vencido del amor de las mujeres,
            y él fue amado de ellas. </p>
         <p>Murió con gran honra, después que salió de la prisión, en edad de <date>cuarenta
               años</date>. </p>


      </body>
   </text>
</TEI>
