<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Rodrigo Manrique, Maestre y Conde de Paredes</title>
            <author ref="#FP">Fernando del Pulgar</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
               <persName ref="#XAS">Xènia Adam Solà</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2021</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print">
               <author>Fernando del Pulgar</author>
               <title>Claros varones de Castilla</title>
               <editor xml:id="DBordonaFP">J. Domínguez Bordona</editor><!-- Cambiar a @ref -->
               <publisher>Espasa Calpe</publisher>
               <pubPlace>Madrid</pubPlace>
               <date>1923</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital">
               <note resp="#SAT">Dominguez Bordona's 1923 edition is fully digitizied in HathiTrust,
                  but is only available from the US.</note>
               <publisher>Hathi Trust</publisher>
               <date>2020</date>
               <ref>https://hdl.handle.net/2027/uc1.$b540680</ref>
            </bibl>


         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2021-03" who="#SAT">Frist encoding </change>
         <change when="2025-03-06" who="#XAS">Text revision according to Domínguez Bordona 1923 by
            Xènia Adam Solà</change>

      </revisionDesc>

   </teiHeader>

   <text xml:id="FP_13" xml:lang="es">
      <body>
         <head>El Maestre Don Rodrigo Manrique, Conde de Paredes</head>
         <p><pb edRef="#DBordonaFP" n="67"/>Don <persName>Rodrigo Manrique, <roleName>conde de
                  Paredes</roleName> y <roleName>maestre de Santiago</roleName></persName>, hijo
            segundo de <persName>Pedro Manrique, <roleName>adelantado mayor del reino de
                  León</roleName></persName>, fue hombre de mediana estatura, bien proporcionado en
            la compostura de sus miembros. Los cabellos tenía rojos y la naríz un poco larga. Era de
            linaje noble castellano.</p>
         <p>En los actos que hacía en su menor edad pareció ser inclinado al oficio de la
            caballería. Tomó hábito y orden de Santiago y fue comendador de
               <placeName>Segura</placeName>, que es cercana a la tierra de los moros. Y estando por
            frontero en aquella su encomienda, hizo muchas entradas en la tierra de los moros, donde
            hobo fama de tan buen caballero, que el adelantado, su padre, por la estimación grande
            en que este su hijo era tenido, apartó de su mayorazgo la villa de
               <placeName>Paredes</placeName> y le hizo donación de ella. Y el
                  <persName><roleName>rey</roleName> don Juan</persName> le dio título de conde de
            aquella villa. </p>
         <pb edRef="#DBordonaFP" n="68"/>
         <p>Este varón gozó de dos singulares virtudes: de la prudencia, conociendo los tiempos, los
            logares, las personas y las otras cosas que en la guerra conviene que sepa el buen
            capitán. Fue asimismo dotado de la virtud de la fortaleza, no por aquellas vías en que
            se muestran fuertes los que fingida y no verdaderamente lo son, más así por su buena
            composición natural, como por los muchos actos que hizo en el ejercicio de las armas,
            asentó tan perfectamente en su ánimo el hábito de la fortaleza, que se deleitana cuando
            le ocurría logar en que la debiese ejercitar. Esperaba con buen esfuerzo los peligros,
            acometía las hazañas con grande osadía y ningún trabajo de guerra a él, ni a los suyos,
            era nuevo. </p>
         <p>Preciábase mucho que sus criados fuesen dispuestos para las armas. Su plática con ellos
            era la manera del defender y del ofender el enemigo; y ni se decía ni hacía en su casa
            acto ninguno de molleza, enemiga del oficcio de las armas. Quería que todos los de su
            compañía fuesen escogidos para aquel ejercicio. Y no convenía a ninguno durar en su casa
            si en él fuese conocido punto de cobardía. Y si alguno venía a ella que no fuese
            dispuesto para el uso de las armas, el gran ejercicio que había y veía en los otros le
            hacía hábile y diestro en ellas. </p>
         <pb edRef="#DBordonaFP" n="69"/>
         <p>En las batallas y muchos recuentros que hobo con moros y con cristianos, este caballero
            fue el que, mostrando gran esfuerzo a los suyos, hería primero en los contrarios. Y las
            gentes de su compañía, visto el esfuerzo de su capitán, todos le seguían y cobraban
            osadía de pelear. Tenía tan gran conocimiento de las cosas del campo y proveíalas en tal
            manera, que, donde él fue principal capitán, nunca puso su gente en logar do se hobiese
            de retraer; porque volver las espaldas al enemigo era tan ajeno de su ánimo, que elegía
            antes recebir la muerte peleando, que salvar la vida huyendo.</p>
         <p>Este caballero osó acometer grandes hazañas. Especialmente, escaló una noche la ciudad
            de <placeName>Huesca</placeName>, que es del reino de <placeName>Granada</placeName>. Y
            como quier que, subiendo el escala, los suyos fueron sentidos de los moros, y fueron
            algunos derribados del adarve y heridos en la subida, pero el esfuerzo de este capitán
            se imprimió a la hora tanto en los suyos, que, pospuesta la vida y propuesta la gloria,
            subieron el muro peleando, y no fallecieron de sus fuerzas defendiéndolo, aunque veían
            los unos derramar su sangre, los otros caer de la cerca. Y en esta manera, matando de
            los moros y muriendo de los suyos, este capitán, herido en el brazo de una saeta,
            peleando entró la ciudad y retrojo los moros hasta que los cercó en la fortaleza: y
            esperando el socorro que le harían los cristianos, no temió el socorro que venía a los
            moros. En aquella hora, los suyos, vencidos de miedo, vista la multitud que sobre ellos
            venía por todas partes a socorrer los moros y tardar el socorro que esperaban de los
            cristianos, le amonestaron que desamparase la ciudad y no encomendase a la fortuna de
            una hora la vida suya y de aquellas gentes, juntamente con la honra ganada en su edad
            pasada. Y requeríanle que, pues tenía tiempo para se proveer, no esperase hora en que
            tomase el consejo necesario, y no el que agora tenía voluntario. </p>
         <pb edRef="#DBordonaFP" n="70"/>
         <p>Visto por este caballero el temor que los suyos mostraban. «No -dijo él- suele vencer la
            muchedumbre de los moros al esfuerzo de los cristianos cuando son buenos, aunque no sean
            tantos. La buena fortuna del caballero crece creciendo su esfuerzo. Y si a estos moros
            que vienen cumple socorrer a su infortunio, a nosotros conviene permanecer en nuestra
            victoria hasta la acabar o morir. Porque si el miedo de los moros nos hiciese desamparar
            esta ciudad ganada ya con tanta sangre, justa culpa nos pornían los cristianos por no
            haber esperado su socorro. Y es mejor que sean ellos culpados por no venir que nosotros
            por no esperar». «De una cosa -dijo él- sed ciertos: que entre tanto que Dios me diere
            vida, nunca el moro me porná miedo, porque tengo tal confianza en Dios y en vuestras
            fuerzas, que no fallecerán peleando veyendo vuestro capitán pelear». </p>
         <p>Este caballero duró e hizo durar a los suyos, combatiendo los moros que tenía cercados y
            resistiendo a los moros que le tenían cercado, por espacio de dos días, hasta que vino
            el socorro que esperaba y hobo el fruto que suelen haber aquellos que permanecen en la
            virtud de la fortaleza. Ganada aquella ciudad y dejado en ella por capitán a un su
            hermano llamado <persName>Gómez Manrique</persName>, ganó otras fortalezas en la
            comarca; socorrió muchas veces algunas ciudades y villas y capitanes cristianos en
            tiempo de extrema necesidad; e hizo tanta guerra en aquellas tierras, que en el reino de
               <placeName>Granada</placeName> el nombre de <persName>Rodrigo Manrique</persName> fue
            mucho tiempo a los moros gran terror. Cercó asimismo este caballero la
               <placeName>fortaleza de Alcaráz</placeName> por la reducir a la corona real. Cercó la
               <placeName>fortaleza de Uclés</placeName><pb edRef="#DBordonaFP" n="71"/> por la
            reducir a la su <roleName>orden de Santiago</roleName>. Esperó en estos dos sitios las
            gentes que contra él vinieron a socorrer estas fortalezas. Y como quier que la gente
            contraria vido ser en mucho mayor número que la suya, mostró tal esfuerzo, que los
            contrarios no le osaron acometer y él consiguió con gran honra el fin de aquellas
            empresas que tomó; do se puede bien creer que venció, más con el esfuerzo de su ánimo,
            que con el número de su gente.</p>
         <p>Hobo asimismo este caballero otras batallas y hechos de armas con cristianos y con moros
            que requerían gran esptria si de cada una por extenso se hobiese de hacer minción,
            porque toda la mayor parte de su vida trabajó en guerras y en hechos de armas. </p>
         <p>Hablaba muy bien y deleitábase en recontar los casos que le acaescían en las guerras.
            Usaba de tanta liberalidad, que no bastaba su renta a sus gastos; ni le bastara si muy
            grandes rentas y tesoros toviera, según la continuación que tovo en las guerras. Era
            varón de altos pensamientos e inclinado a cometer grandes y peligrosas hazañas, y no
            podía sofrir cosa que le pareciese no sofridera. Y de esta condición se le siguieron
            grandes peligros y molestias. Y ciertamente por experiencia vemos pasar por grandes
            infortunios a muchos que presumen forzar la fuerza del tienpo, los cuales, por no sofrir
            una sola cosa, les acaece sofrir muchas y a muchos,<pb edRef="#DBordonaFP" n="72"/> a
            quien de fuerza han de tener contentos para conseguir su poco sofrimiento. </p>
         <p>Era amado por los caballeros de la <roleName>orden de Santiago</roleName>, los cuales,
            visto que concurrían en él todas las cosas dignas de aquella dignidad, le eligieron por
            maestre en la <placeName>provincia de Castilla</placeName> por fin del
                  <persName><roleName>maestre</roleName> don Juan Pacheco</persName>.</p>
         <p>Murió con gran honra en edad de <date>setenta años</date>.</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
