<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Alfonso Carrillo, Arzobispo de Toledo</title>
            <author ref="#FP">Fernando del Pulgar</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
               <persName ref="#XAS">Xènia Adam Solà</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2021</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print">
               <author>Fernando del Pulgar</author>
               <title>Claros varones de Castilla</title>
               <editor xml:id="DBordonaFP">J. Domínguez Bordona</editor><!-- Cambiar a @ref -->
               <publisher>Espasa Calpe</publisher>
               <pubPlace>Madrid</pubPlace>
               <date>1923</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital">
               <note resp="#SAT">Dominguez Bordona's 1923 edition is fully digitizied in HathiTrust,
                  but is only available from the US.</note>
               <publisher>Hathi Trust</publisher>
               <date>2020</date>
               <ref>https://hdl.handle.net/2027/uc1.$b540680</ref>
            </bibl>


         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2021-03">Frist encoding </change>
         <change when="2025-03-06" who="#XAS">Text revision according to Domínguez Bordona 1923 by
            Xènia Adam Solà</change>
      </revisionDesc>

   </teiHeader>

   <text xml:id="FP_16" xml:lang="es">
      <body>
         <head>Arzobispo de Toledo</head>
         <p><pb edRef="#DBordonaFP" n="86"/><persName>Don Alfonso Carrillo</persName>,
               <roleName>arzobispo de Toledo</roleName>, hijo de <persName>Lope Vázquez de
               Acuña</persName>, fue hombre alto de cuerpo y de buena presencia. Era de los
            fidalgos, y de limpia sangre, del reino de <placeName>Portugal</placeName>. Su abuelo
            fue caballero portugués, que vino a <placeName>Castilla</placeName> al servicio del rey
               <persName>don Juan</persName>, el que fue vencido en la batalla de
               <placeName>Aljubarota</placeName>. </p>
         <p>Fue primero obispo de <placeName>Sigüença</placeName> y después fue proveído del
               <roleName>arzobispado de Toledo</roleName> a suplicación del rey <persName>don
               Juan</persName>. Rezaba bien sus horas; guardaba cumplidamente las cirimonias que la
               iglesia<pb edRef="#DBordonaFP" n="87"/> manda guardar. Fundó el monesterio de
               <placeName>San Francisco de Alcalá</placeName> y començó a fundar otro monesterio en
            la villa de <placeName>Briyuega</placeName>. </p>
         <p>Era hombre de gran corazón y su principal deseo era hacer grandes cosas y tener gran
            estado por haber fama y gran renombre. Tenía en su casa letrados y caballeros y hombres
            de facción. Recibía muy bien y honraba mucho a los que a él venían; y tratábalos con
            buena gracia; y mandábales dar gran abundancia de manjares de diversas maneras, de los
            cuales hacía siempre tener su casa muy proveída. Y tenía para ello los oficiales y
            ministros necesarios, y deleitábase en ello. Sus pensamientos de este perlado eran muy
            más altos que sus fuerzas y su gran corazón no le dejaba discerner, ni consentía medir
            su facultad con las grandes empresas que tomaba. Y de esto se le seguían trabajos y
            fatigas continuas. </p>
         <p>Era hombre franco y, allende de las dádivas que de su voluntad con gran liberalidad
            hacía, siempre daba algo a cualquier que<pb edRef="#DBordonaFP" n="88"/> le demandaba,
            porque no sofría que ninguno se partiese de él descontento. Y, por cierto, la dádiva
            hecha con deseo de fama y no con pensamiento de razón más se puede decir mal hecho que
            buen pensamiento, porque aquel beneficio es carísimo que carece de vanagloria. Verdad es
            que ni nuestra benignidad se debe tanto cerrar que sea dura la comunicación de nuestros
            bienes, ni tanto abrir que con prodigalidad se derramen, porque si del retener se sigue
            odio, de lo otro procede tal mengua que de necesario vienen los pródigos a poner las
            manos en bienes ajenos. </p>
         <p>Era hombre belicioso y, siguiendo esta su condición, placíale tener continuamente gente
            de armas en guerras y en juntamientos de gente. Insistía mucho en la opinión que tomaba
            y queríala proseguir aunque se le representaban algunos inconvenientes. Y como la
            opinión, sospecha y afección son cosas que muchas veces engañan a los hombres, este
            perlado, traído por algunas de estas, procuraba siempre de sostener parcialidades, donde
            se siguieron en sus tiempos algunas guerras en el reino, en las cuales acaecieron
            batallas campales y otros recuentros y hechos de armas. Era gran trabajador en las cosas
            de la guerr. Y cuanto era amado de algunos por ser franco, tanto era desamado de muchos
            por ser belicoso, seyendo obligado a religión. </p>
         <p>Placíale saber experiencias y propriedades de aguas y de yervas y otros secretos de
            natura. Procuraba siempre haber grandes riquezas, no para tesoro, mas para las dar y
            distribuir. Y este deseo le hizo entender muchos años en el arte del alquimia. Y como
            quier que de ella no veía efecto, pero creyendo siempre alcanzarla<pb
               edRef="#DBordonaFP" n="89"/> para las grandes hazañas que imaginaba hacer, siempre la
            continuó. En la cual, y en buscar tesoros y mineros, consumió mucho tiempo de su vida y
            gran parte de su renta; y todo cuanto más podía haber de otras partes. Y como vemos
            algunas veces que los hombres, deseando ser ricos, se meten en tales necesidades que los
            hacen pobres, este arzobispo, dando y gastando en el arte del alquimia y en buscar
            mineros y tesoros, pensando alcanzar grandes riquezas para las dar y distribuir, siempre
            estaba en continuas necesidades. Y sin duda se puede creer que si lo que deseaba tener
            este perlado correspondiera al corazón que tenía él en él, hiciera grandes cosas. </p>
         <p>Al fin, gastando mucho y deseando gastar más, murió muy pobre y adeudado en la villa de
               <placeName>Alcalá</placeName>, de edad de <date>setenta años</date>, de los cuales
            fue <date>treinta y siete</date>
            <roleName>arzobispo de Toledo</roleName>. </p>


      </body>
   </text>
</TEI>
