<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Alfonso Carrillo, Arzobispo de Toledo</title>
            <author ref="#FP">Fernando del Pulgar</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2021</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print">
               <author>Fernando del Pulgar</author>
               <title>Claros varones de Castilla</title>
               <editor xml:id="DBordonaFP">J. Domínguez Bordona</editor><!-- Cambiar a @ref -->
               <publisher>Espasa Calpe</publisher>
               <pubPlace>Madrid</pubPlace>
               <date>1923</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital">
               <note resp="#SAT">Dominguez Bordona's 1923 edition is fully digitizied in HathiTrust,
                  but is only available from the US.</note>
               <publisher>Hathi Trust</publisher>
               <date>2020</date>
               <ref>https://hdl.handle.net/2027/uc1.$b540680</ref>
            </bibl>


         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2021-03">Frist encoding </change>
      </revisionDesc>

   </teiHeader>

   <text xml:id="FP_16" xml:lang="es">
      <body>
         <head>Alfonso Carrillo, Arzobispo de Toledo</head>
         <!-- Título XX
         Del Arçobispo de Toledo-->
         <p><pb edRef="#DBordonaFP" n="127"/>Don Alfonso Carrillo, arçobispo de Toledo, fijo de Lope
            Vásquez de Acuña, fue ombre alto de cuerpo e de buena presencia. Era de los fidalgos e
            de linpia sangre del reino de Portogal. Su avuelo fue un cavallero portogués que vino a
            Castilla al servicio del rey don Juan, el que fue vencido en la batalla de Aljubarota. </p>
         <p>Fue primero obispo de Cigüença e después fue proveído del arçobispado de Toledo a
            suplicación del rey don Juan. Rezava bien sus oras, guardava conplidamente las
            cirimonias que la iglesia manda guardar. Fundó el monesterio de sant Francisco de Alcalá
            e començó a fundar otro monesterio en la villa de Briyuega. </p>
         <p>Era ombre de grand coraçón, e su principal deseo era fazer grandes cosas e tener grand
            estado por aver fama e grand renonbre. Tenía en su casa letrados e cavalleros e ombres
            de fación. Rescebía muy bien e honrava mucho a los que a él venían, e tratávalos con
            buena gracia e mandávales dar grand abundancia de manjares de diversas maneras, de los
            quales fazía sienpre tener su casa muy proveída. E tenía para ello los oficiales e
            ministros necesarios e deleitávase en ello. Sus pensamientos deste perlado eran muy más
            altos que sus fuerças, e su grand coraçón no le dexava discerner ni consentía medir su
            facultad con las grandes enpresas que tomava. E desto se le seguían trabajos e fatigas
            continuas. </p>
         <p>Era ombre franco e, allende de las dádivas que de su voluntad con grand liberalidad
            fazía, sienpre clava a qualquier que le demandava, porque no sofría que ninguno se
            partiese dél descontento. E por cierto la dádiva fecha con deseo de fama e no con
            pensamiento de razón, más se puede dezir mal fecho que buen pensamiento, porque aquel
            beneficio es caríssimo que caresce de vanagloria. Verdad es que ni nuestra benignidad se
            deve tanto cerrar que sea dura la comunicación de nuestros bienes, ni tanto abrir que
            con prodigalidad se derramen, porque si del retener se sigue odio, del indiscreto
            derramar procede tal mengua que de necesario vienen los pródigos a poner las manos en
            bienes agenos. Así que estos bienes tenporales son buenos e a la humana sociedad mucho
            aprovechan, quando son poseídos por varones de prudencia, para que ni dañen a otros
            reteniéndoselos con avaricia ni pierdan al que los posee vertiéndolos con indiscrición,
            porque tanbién parescen mal guardándose como sin causa derramándose. </p>
         <p>Era ombre belicoso e, siguiendo esta su condición, plazíale tener continuamente gente de
            armas e andar en guerras e juntamientos de gentes. Insistía mucho en la opinión que
            tomava e queríala proseguir, aunque se le representavan algunos inconvenientes. E como
            la opinión, sospecha e afeción son cosas que muchas vezes engañen a los ombres, este
            perlado, traído por alguna déstas, procurava sienpre de sostener parcialidades, donde se
            siguieron en sus tienpos algunas guerras en el reino, en las quales acaescieron batallas
            canpales e otros recuentros e fechas de armas. Era grand trabajador en las cosas de la
            guerra e, quanto era amado de algunos por ser franco, tanto era desamado de muchos por
            ser belicoso, seyendo obligado a religión. </p>
         <p>Plazíale saber esperiencias e propiedades de aguas e de yervas e otros secretos de
            natura. Procurava sienpre aver grandes riquezas, no para fazer thesoro, mas para las dar
            e destribuir. E este deseo le fizo entender muchos años en el arte del alquimia. E como
            quier que della no veía efecto, pero creyendo sienpre alcançarla para las grandes
            fazañas que imaginava fazer, sienpre la continuó. En la qual e en buscar thesoros e
            mineros consumió mucho tienpo de su vida e grand parte de su renta, e todo quanto más
            podía aver de otras partes. E como veemos algunas vezes que los ombres, deseando ser
            ricos, se meten en tales necesidades que los fazen ser pobres, este arzobispo, dando e
            gastando en el arte del alquimia, e en buscar mineros e thesoros, pensando alcan ar
            grandes riquezas para las dar e destribuir, sienpre estava en continuas necesidades. E
            sin duda se puede creer que, si lo que deseava tener este perlado respondiera al cora ón
            que tenía, fiziera grandes cosas. </p>
         <p>Al fin, gastando mucho e deseando gastar más, murió pobre e adeudado en la villa de
            Alcalá, de hedad de setenta años, de los quales fue treinta e siete arçobispo de Toledo. </p>


      </body>
   </text>
</TEI>
