<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Pedro López de Zúñiga, Conde de Plasencia</title>
            <author ref="#FP">Fernando del Pulgar</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
               <persName ref="#XAS">Xènia Adam Solà</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2021</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print">
               <author>Fernando del Pulgar</author>
               <title>Claros varones de Castilla</title>
               <editor xml:id="DBordonaFP">J. Domínguez Bordona</editor><!-- Cambiar a @ref -->
               <publisher>Espasa Calpe</publisher>
               <pubPlace>Madrid</pubPlace>
               <date>1923</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital">
               <note resp="#SAT">Dominguez Bordona's 1923 edition is fully digitizied in HathiTrust,
                  but is only available from the US.</note>
               <publisher>Hathi Trust</publisher>
               <date>2020</date>
               <ref>https://hdl.handle.net/2027/uc1.$b540680</ref>
            </bibl>


         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2021-03">Frist encoding by Susanna Allés-Torrent</change>
         <change when="2025-03-06" who="#XAS">Text revision according to Domínguez Bordona 1923 by
            Xènia Adam Solà</change>
      </revisionDesc>

   </teiHeader>

   <text xml:id="FP_11" xml:lang="es">
      <body>
         <head>El Conde de Plasencia</head>
         <p><pb edRef="#DBordonaFP" n="64"/><persName>Don Pedro de Estúñiga</persName>,
               <roleName>conde de Plasencia</roleName>, hijo de <persName>Diego López de
               Estúñiga</persName>, justicia mayor del rey, fue hombre alto de cuerpo, bien
            proporcionado en la compostura de sus miembros; y el rostro tenía largo y la nariz,
            afilada. Sus abuelos fueron de linaje noble, naturales del reino de
               <placeName>Navarra</placeName>. </p>
         <p>Era hombre de buen seso y de pocas palabras y de gran ejecución en las cosas que quería.
            En sus tiempos fue tenido en gran estimación por respeto de su persona y de su gran
            casa. Era caballero esforzado y muy perseverante en la opinión que tomaba. Placíale
            tener hombres esforzados y defendíalos de las fazañas que cometían; y por esta causa
            siempre estaba acompañado de hombres de todas suertes. En su tienpo fue acrecentada su
            casa y floreció su fama por la gran copia de gente que de continuo era inclinado a
            mantener. </p>
         <p>Acaeció que como el rey <persName>don Juan el segundo</persName> hobiese necesarias
            algunas gentes de armas para pacificar los escándalos que entonces en sus reinos había,
            este caballero, como quiera que era ya viejo y enfermo y muy gravado de gota, pero con
            celo grande que tovo de servir a su rey, se hizo traer en andas al real, do estaba la
            hueste, y rodeado de gran copia de gente de armas de su casa, vino a le servir. Y
            sirvióle con otros caballeros de tal manera en aquella jornada, que el rey recibió de él
            servicio señalado, y él alcanzó<pb edRef="#DBordonaFP" n="65"/> fama de leal súbdito y
            fue ejemplo de lealtad a otros que se movieron a servir su rey, veyendo venir como vino
            este caballero en andas a le servir. </p>
         <p>Murió con gran honra de edad de <date>setenta años</date>. </p>

      </body>
   </text>
</TEI>
