<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Juan de Torquemada, Cardenal de San Sixto</title>
            <author ref="#FP">Fernando del Pulgar</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
               <persName ref="#XAS">Xènia Adam Solà</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2021</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print">
               <author>Fernando del Pulgar</author>
               <title>Claros varones de Castilla</title>
               <editor xml:id="DBordonaFP">J. Domínguez Bordona</editor><!-- Cambiar a @ref -->
               <publisher>Espasa Calpe</publisher>
               <pubPlace>Madrid</pubPlace>
               <date>1923</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital">
               <note resp="#SAT">Dominguez Bordona's 1923 edition is fully digitizied in HathiTrust,
                  but is only available from the US.</note>
               <publisher>Hathi Trust</publisher>
               <date>2020</date>
               <ref>https://hdl.handle.net/2027/uc1.$b540680</ref>
            </bibl>


         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2021-03">Frist encoding </change>
         <change when="2025-03-06" who="#XAS">Text revision according to Domínguez Bordona 1923 by
            Xènia Adam Solà</change>
      </revisionDesc>

   </teiHeader>

   <text xml:id="FP_14" xml:lang="es">
      <body>
         <head>Cardenal de San Sixto</head>
         <p><pb edRef="#DBordonaFP" n="80"/><persName>Don Juan de Torquemada</persName>,
               <roleName>cardenal de San Sixto</roleName>, fue hombre alto de cuerpo y delgado y de
            venerable gesto y presencia, natural de la ciudad de <placeName>Burgos</placeName>. Sus
            abuelos fueron de linaje de los judíos convertidos a nuestra santa fe católica. </p>
         <p>Aprendió teología seyendo mooz, porque tenía inclinación a esta ciencia más que a otra.
            Pareció, en el sosiego de su niñez, que la natura le apartó de las cosas mundanas y
            ofreció a la religión. Los días de su adolescencia siguieron las buenas costumbres que
            hobo en su mocedad y los de la joventud, a los de la adolescencia. Y así, creciendo en
            días, siempre crecía en virtudes. Y según pareció en la honestad y limpieza de su vida,
            quier procediese de su complixión o de su buen seso, siempre tovo tan fuerte resistencia
            contra las tentaciones, que no podieron corromper sus buenas costumbres. Recibió de su
            voluntad hábito y orden de <roleName>Santo Domingo</roleName>. Era observantísimo en su
            religión. Aprendió en el estudio de <placeName>París</placeName>, donde recibió el grado
            de magisterio. </p>
         <pb edRef="#DBordonaFP" n="81"/>
         <p>Venido a <placeName>Castilla</placeName> con deseo de su naturaleza, conocida la ciencia
            y honestad de su vida, fue elegido por prior del monesterio de <placeName>San Pablo de
               Valladolid</placeName>. Y después fue prior de <placeName>San Pedro
               Mártir</placeName>, de la ciudad de <placeName>Toledo</placeName>. Estando en aquel
            monesterio con propósito de hacer allí asiento de su vida, los hados, que llevan al que
            quieren para que vaya, y aquellas cosas que la providencia divina tiene ordenadas,
            rodearon las cosas en tal manera, que se levantó contra él tal emulación de persona de
            su orden, que le forzó ir a <placeName>Roma</placeName> cuando fue quitada la cisma que
            hobo en la iglesia entre el <persName>papa Eugenio</persName> y el que se llamó
               <persName>Félix</persName>. Y llegó a tiempo que se había de hacer congregación de
            letrados en <placeName>Roma</placeName> para determinar algunas dudas que de la cisma
            pasada habían resultado. Para lo cual, el rey <persName>don Juan</persName> acordó
            enviar sus embajadores a <placeName>Roma</placeName>. Entre los cuales, porque era
            necesario enviar grandes letrados, conocida la fama que este religioso tenía de gran
            teólogo, le envió mandar que se juntase con sus embajadores. El cual, obedeciendo al
            rey, lo hizo. En aquella congregación de letrados cosa maravillosa fue cuánto se esmeró
            sobre todos los otros, así en las dudas que aclaró como en la determinación que hizo en
            las cosas que ocurrieron, lo cual hizo crecer la fama que tenía de gran letrado. Y
            porque la honestad de<pb edRef="#DBordonaFP" n="82"/> su vida se conformaba con la
            abundancia de su ciencia, el papa le hizo mucha honra y a suplicación del rey
               <persName>don Juan</persName> le crió cardenal. </p>
         <p>Fue habido en sus tiempos por tan gran teólogo que, cuando acaecía venir de cualquier
            parte de la cristiandad alguna duda o qüistión de teología, todos se referían a la
            determinación que este cardenal, entre todos los otros teólogos, hiciese. Era hombre
            apartado, estudioso, manso y caritativo; y en su buena y honesta vida mostró tener
            gracia singular, con la cual ganó honra para sí y dio ejemplo a otros para usar de
            virtud. </p>
         <p>Deleitábase en las obras del entendimiento. Hizo una glosa del Salterio devotísima y
            otros tratados y declaraciones de la Sacra Escriptura muy provechosas y doctrinables.
            Fundó en <placeName>Roma</placeName> a sus expensas el <placeName>monesterio de la
               Minerva</placeName>. Reedificó asimismo todo el monesterio de <placeName>San Pablo de
               Valladolid</placeName> y tornólo en observancia. E hizo otras labores y reparos en
            monesterios y casas de oración. </p>
         <p>Estovo con gran honra en <placeName>Roma</placeName>, después que fue criado cardenal,
            hasta que murió de edad de <date>ochenta años</date>. </p>

      </body>
   </text>
</TEI>
