<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Juan de Carvajal, Cardenal de San Angelo</title>
            <author ref="#FP">Fernando del Pulgar</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
               <persName ref="#XAS">Xènia Adam Solà</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2021</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print">
               <author>Fernando del Pulgar</author>
               <title>Claros varones de Castilla</title>
               <editor xml:id="DBordonaFP">J. Domínguez Bordona</editor><!-- Cambiar a @ref -->
               <publisher>Espasa Calpe</publisher>
               <pubPlace>Madrid</pubPlace>
               <date>1923</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital">
               <note resp="#SAT">Dominguez Bordona's 1923 edition is fully digitizied in HathiTrust,
                  but is only available from the US.</note>
               <publisher>Hathi Trust</publisher>
               <date>2020</date>
               <ref>https://hdl.handle.net/2027/uc1.$b540680</ref>
            </bibl>


         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2021-03" who="#SAT">Frist encoding </change>
         <change when="2025-03-06" who="#XAS">Text revision according to Domínguez Bordona 1923 by
            Xènia Adam Solà</change>
      </revisionDesc>

   </teiHeader>

   <text xml:id="FP_15" xml:lang="es">
      <body>
         <head>Cardenal de San Angelo</head>
         <p><pb edRef="#DBordonaFP" n="83"/><persName>Don Juan de Carvajal</persName>,
               <roleName>cardenal de Sant Angelo</roleName>, fue hombre alto de cuerpo, el gesto
            blanco y el cabello cano y de muy venerable y hermosa presencia; natural de la ciudad de
               <placeName>Plasencia</placeName>, de linaje de hombres ciudadanos. </p>
         <p>Desde su menor edad continuó el estudio. Fue gran letrado en derecho canónico y cevil.
            Era hombre muy honesto y gracioso en sus hablas. Cuando propuso de tomar orden
            eclesiástica, fue a <placeName>Roma</placeName>, donde, conocido por gran letrado y
            hombre de honesta vida, el <persName>papa Eugenio</persName> le encargó negocios árduos
            y le envió diversas veces en embajadas de gran importancia, en las cuales guardó siempre
            su honra y su conciencia y dio la razón que hombre letrado y discreto debía dar. Fue
            proveído del obispado de aquella ciudad de <placeName>Plasencia</placeName> do era
            natural. Y veniendo de una embajada, do fue enviado al concilio de
               <placeName>Basilea</placeName>, conocida su<pb edRef="#DBordonaFP" n="84"/> gran
            suficiencia en las cosas que allí negoció, le fue dado el capelo de cardenal. </p>
         <p>Era hombre esencial, aborrecedor de apariencias y de cirimonias infladas. Cuanto más
            huía de la honra mundana, tanto más le seguía. Nunca en sus votos públicos ni hablas
            privadas fue visto desviar punto de la justicia por afección, ni por interese suyo ni
            ajeno; ni hizo cosa que pareciese fuera de razón, ni demandó que otro la hiciese.</p>
         <p>Después que hobo la renta de aquel obispado de <placeName>Plasencia</placeName>, la cual
            entendió ser necesaria para sostener su estado, no pensó en gastar la vida codiciando
            riquezas, mas propuso vevir obrando virtude. Y puso tales límites a la codicia, que se
            puede bien decir haberla vencido, porque no solamente dejó de procurar más renta de la
            que había de su obispado, mas cerró su deseo y apartó de sí la cobdicia, de tal manera
            que jamás quiso recibir otras rentas y dignidades que muchas veces le fueron ofrecidas.
            Y de muchos y grandes cargos que tovo y comisiones que le fueron hechas, donde por
            alguna razón pudiera haber grandes intereses, nunca recibió, ni consentió a sus
            oficiales recibir interese pequeño ni grande. Y en esta manera, señoreando la codicia,
            señoreaba aquellos a quien señoreaba la codicia, y ninguno osaba agraviarse de sus
            determinaciones, conociendo que carecían de afección e interese. </p>
         <p>Reprendía mucho a los hombres que, sobrándoles las rentas allende de lo necesario,
            tenían el deseo de adquerir en infinito. Este varón sopo bien cuánta fuerza suele hacer
            a las veces el oro a la justicia, la cual teme poco el criminoso cuando con dinero
            piensa redemir su crimen. Conocido asimismo cómo todo juez que toma,<pb
               edRef="#DBordonaFP" n="85"/> luego es tomado, y que no puede huir de ser injusto o
            ingrato: injusto, si por el don que recibe, tuerce el derecho; ingrato, si no lo tuerce
            en favor de aquel que le dio. Y si hace justicia o la abrevia por lo que recibió,
            puédese decir vendedor de la justicia por precio. Conocido por este perlado los
            inconvenientes que del codiciar allende de lo necesario se siguen, ni se atormentó
            codiciando, ni se avergonzó demandando; y teniendo la codicia tan sujeta, tenía la honra
            tan alta. Estaba continuamente alegre porque gozaba de la virtud de la templanza,
            avenidora de la razón con el apetito. Era prudente y de gran entendimiento, que son
            partes esenciales del ánima; y las hobo por arte y experiencia de tiempos. </p>
         <p>Estas virtudes conocidas en él, fue legado del papa a la provincia de
               <placeName>Alemania</placeName> dos veces. Y en estas sus legaciones hizo, determinó
            y declaró grandes hechos, y pacificó los príncipes de aquellas partes y las comunidades
            que estaban en discordia, y castigó la herejía de los bohemios, e hizo otras singulares
            cosas en servicio de Dios y aumentación de la fe cristiana. </p>
         <p>Otrosí por excusar el daño grande que conoció recrecer a todas las gentes que pasaban el
               <placeName>río de Tajo</placeName>, acerca de la ciudad de
               <placeName>Plasencia</placeName>, movido con ferviente caridad, hizo a sus grandes
            expensas la puente que hoy allí está edificada, que se llama la <placeName>Puente del
               Cardenal</placeName>, edificio muy notable. </p>
         <p>Puédese creer de este claro varón que su buen seso le hizo aprender ciencia; y su
            ciencia le dio saber; y su saber le dio experiencia; y la experiencia le dio
            conocimiento de las cosas, de las cuales sopo con prudencia elegir las que le hicieron
            hábito de virtud, mediante la cual vivió próspero <date>ochenta años</date> sin pasión
            de codicia y con abundancia de lo necesario. Y murió con gran honra en la ciudad de
               <placeName>Roma</placeName>. </p>


      </body>
   </text>
</TEI>
