<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Enrique Enríquez, Conde de Alva de Liste</title>
            <author ref="#FP">Fernando del Pulgar</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2021</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
           <bibl type="print">
               <author>Fernando del Pulgar</author>
               <title>Claros varones de Castilla</title>
               <editor xml:id="DBordonaFP">J. Domínguez Bordona</editor><!-- Cambiar a @ref -->
               <publisher>Espasa Calpe</publisher>
               <pubPlace>Madrid</pubPlace>
               <date>1923</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital">
               <note resp="#SAT">Dominguez Bordona's 1923 edition is fully digitizied in HathiTrust,
                  but is only available from the US.</note>
               <publisher>Hathi Trust</publisher>
               <date>2020</date>
               <ref>https://hdl.handle.net/2027/uc1.$b540680</ref>
            </bibl>


         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2019-03">Frist encoding by Susanna Allés-Torrent</change>
      </revisionDesc>

   </teiHeader>

   <text xml:id="FP_10" xml:lang="es">
      <body>
         <head>Enrique Enríquez, Conde de Alva de Liste</head>
         <!-- [Título X]
         El Conde de Alva de Lsite-->
         <p><pb edRef="#DBordonaFP" n="91"/>Don Enrique Enríquez, conde de Alva de Liste, fijo del almirante don Alfonso Enríquez e
            nieto de don Fadrique, maestre de Santiago, fue ombre de mediana estatura, bien
            compuesto en la proporción de sus mienbros. La nariz tenía larga, los ojos un poco
            colorados e los cabellos llanos. </p>
         <p>Este cavallero tovo el juizio muy bivo. Era ombre de buena prudencia e, por la
            esperiencia de los grandes fechas que por él pasaron, su parescer en las cosas se avía
            por muy cierto. Era ombre palanciano e sienpre fablava cosas breves e graciosas. Fue
            ombre de tan grand esfuerço que, en algunas afrentas peligrosas donde fue esperimentado,
            ninguno otro en sus tienpos se falló tener el ánimo más libre de miedo para acometer y
            defender. E como quiera que por su linaje, título e estado era con grand veneración
            acatado, pero por respecto de su grand esfuer o y cierto juizio, sienpre su persona fue
            mirada con más honrada estimación que otros que tenían mayores estados que el suyo. </p>
         <p>Era ombre de poco sufrimiento e, en algunas diferencias que ovo en estos reinos, siguió
            la parcialidad del almirante don Fadrique e del adelantado Pero Manrique, sus hermanos,
            donde se le siguieron prisiones e otros infortunios que sufrió con ánimo de varón. </p>
         <p>Era ombre de verdad e sirvió muy bien e lealmente al rey don Fernando e a la reina doña
            Isabel en las guerras que pasaron con el rey don Alfonso de Portogal. E en la batalla
            real que estos dos reyes ovieron entre las cibdades de Toro e Çamora, donde el rey de
            Portogal fue vencido, este cavallero, aunque en hedad ya de setenta años, ni la fuer a
            del coraçón se le enflaqueció ni la de los mienbros le faltó para pelear. E peleó con
            tan grand esfuer o que fue siguiendo el alcance contra los portogueses fasta cerca de la
            puente de Toro, donde, pensando que le guardavan los suyos, se metió tanto en los
            contrarios que fue preso e levado a Portogal. Estando en la prisión, conoscida la
            linpieza de su condición, le fue dada libertad para venir a Castilla con algunos
            partidos de concordia. E cunpliendo su palabra, bolvió a la prisión, en la qual estovo
            fasta que la Reina, a su grand honra, le fizo libre. </p>
         <p>E feneció su vida, con grand honra e enxenplo de bueno e esfonçado cavallero, en hedad
            de setenta e cinco años. </p>


      </body>
   </text>
</TEI>
