<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Rodrigo Manrique, Maestre y Conde de Paredes</title>
            <author ref="#FP">Fernando del Pulgar</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2021</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print">
               <author>Fernando del Pulgar</author>
               <title>Claros varones de Castilla</title>
               <editor xml:id="DBordonaFP">J. Domínguez Bordona</editor><!-- Cambiar a @ref -->
               <publisher>Espasa Calpe</publisher>
               <pubPlace>Madrid</pubPlace>
               <date>1923</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital">
               <note resp="#SAT">Dominguez Bordona's 1923 edition is fully digitizied in HathiTrust,
                  but is only available from the US.</note>
               <publisher>Hathi Trust</publisher>
               <date>2020</date>
               <ref>https://hdl.handle.net/2027/uc1.$b540680</ref>
            </bibl>


         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2021-03" who="#SAT">Frist encoding </change>

      </revisionDesc>

   </teiHeader>

   <text xml:id="FP_13" xml:lang="es">
      <body>
         <head>Rodrigo Manrique, Maestre y Conde de Paredes</head>
         <!-- [Título XIII]
         El Maestre Don Rodrigo Manrrique, Conde de Paredes-->
         <p><pb edRef="#DBordonaFP" n="97"/>Don <persName>Rodrigo Manrique, <roleName>conde de
                  Paredes</roleName> e <roleName>maestre de Santiago</roleName></persName>, fijo
            segundo de <persName>Pedro Manrique, <roleName>adelantado mayor del reino de
                  León</roleName></persName>, fué ombre de mediana estatura, bien proporcionado en
            la conpostura de sus mienbros; los cabellos tenía roxos e la naríz un poco larga. Era de
            linaje noble castellano.</p>
         <p>En los actos que fazía en su menor hedad paresció ser inclinado al oficio de la
            cavallería. Tomó hábito e orden de Santiago, e fué comendador de Segura, que es cercana
            a la tierra de los moros: e estando por frontero en aquella su encomienda, fizo muchas
            entradas en la tierra de los moros, donde ovo fama de tan buen cavallero, que el
            adelantado su padre, por la estimación grande en que este su fijo era tenido, apartó de
            su mayorasgo la villa de Paredes, e le fizo donación della, e el
                  <persName><roleName>rey</roleName> don Juan</persName> le dio título de conde de
            aquella villa. </p>
         <p><pb edRef="DBordonaFP" n="98"/>Este varón gozó de dos singulares virtudes: de la
            prudencia, conosciendo los tienpos, los logares, las personas e las otras cosas que en
            la guerra conviene que sepa el buen capitán. Fué asimismo dotado de la virtud de la
            fortaleza; no por aquellas vías en que se muestran fuertes los que fingida e no
            verdaderamente lo son; más así por su buena conposición natural como por los muchos
            actos que fizo en el exercicio de las armas, asentó tan perfectamente en su ánimo el
            ábito de la fortaleza, que se deleitava cuando le ocurría logar en que la deviese
            exercitar. Esperava con buen esfuerço los peligros, acometía las fazañas con grande
            osadía, e ningún trabajo de guerra a él ni a los suyos era nuevo. Preciávase mucho que
            sus criados fuesen dispuestos para las armas. Su plática con ellos era la manera del
            defender e del ofender el enemigo, e ni se dezía ni fazía en su casa acto ninguno de
            molleza, enemiga del oficcio de las armas. Quería que todos los de su conpañía fuesen
            escogidos para aquel exercicio, e no convenía a ninguno durar en su casa si en él fuese
            conoscido punto de covardía; e si alguno venía a ella que no fuese dispuesto para el uso
            de las armas, el grand exercicio que avía e veya en los otros le fazía ábile e diestro
            en ellas. En las <pb n="99" edRef="#DBordonaFP"/>batallas e muchos recuentros que ovo
            con moros e con christianos, este cavallero fué el que mostrando grand esfuerço a los
            suyos, fería primero en los contrarios: e las gentes de su conpañía, visto el esfuerço
            de su capitán, todos le seguían e cobravan osadía de pelear. Tenía tan grand
            conoscimiento de las cosas del canpo, e provey[a]las en tal manera, que donde fué él
            principal capitán nunca puso su gente en logar dó se oviese de retraer, porque bolver
            las espaldas al enemigo era tan ageno de su ánimo, que elegía antes recebir la muerte
            peleando, que salvar la vida huyendo.</p>
         <p>Este cavallero osó acometer grandes fazañas: especialmente, escaló una noche la cibdad
            de Huesca, que es del reino de Granada; e como quier que subiendo el escala los suyos
            fueron sentidos de los moros, e fueron algunos derribados del adarve, e feridos en la
            subida; pero el esfuerço deste capitán se inprimió a la ora tanto en los suyos, que
            pospuesta la vida e propuesta la gloria, subieron el muro peleando, e no fallescieron de
            sus fuerças defendiéndolo, aunque veyan los unos derramar su sangre, los otros caer de
            la cerca. E en esta manera matando de los moros, e muriendo de los suyos, este capitán,
            ferido en el braço de una saeta, peleando entró la cibdad <pb edRef="#DBordonaFP"
               n="100"/>e retroxo los moros fasta que los cercó en la fortaleza: e esperando el
            socorro que le farían los cristianos, no temió el socorro que venía a los moros. En
            aquella ora los suyos, vencidos de miedo, vista la multitud que sobre ellos venía por
            todas partes a socorrer los moros, e tardar el socorro que esperavan de los cristianos,
            le amonestaron que desanparase la cibdad, e no encomendase a la fortuna de una ora la
            vida suya, e de aquellas gentes, juntamente con la honrra ganada en su hedad pasada; e
            requeríanle que, pues tenía tienpo para se proveer, no esperase ora en que tomase el
            consejo necesario, e no el que agora tenía voluntario. Visto por este cavallero el temor
            que los suyos mostravan. «No ̶dixo él ̶, suele vencer la muchedunbre de los moros al
            esfuerço de los cristianos cuando son buenos, aunque no sean tantos. La buena fortuna
            del cavallero crece cresciendo su esfuerço: e si a estos moros que vienen cumple
            socorrer a su infortunio, a nosotros conviene permanecer en nuestra vitoria fasta la
            acabar o morir, porque si el miedo de los moros nos fiziese desanparar esta cibdad,
            ganada ya con tanta sangre, justa culpa nos pornían los cristianos por no aver esperado
            su socorro; e es mejor que sean ellos culpados por no venir, que nosotros por no
            esperar». «De una cosa ̶dixo él ̶ sed ciertos: que entre tanto que Dios me diere vida,
            nunca <pb edRef="#DBordonaFP" n="101"/>el moro me porná miedo, porque tengo tal
            confiança, en Dios e en vuestras fuerças, que no fallecerán peleando, veyendo vuestro
            capitán pelear». Este cavallero duró, e fizo durar a los suyos conbatiendo a los moros
            que tenía cercados, e resistiendo a los moros que le tenían cercado por espacio de dos
            días, fasta que vino el socorro que esperava, e ovo el fruto que suelen aver aquellos
            que permanescen en la virtud de la fortaleza.</p>
         <p>Ganada aquella cibdad, e dexado en ella por capitán a un su hermano llamado
               <persName>Gómes Manrrique</persName>, ganó otras fortalezas en la comarca; socorrió
            muchas vezes algunas cibdades e villas e capitanes cristianos en tienpo de estrema
            necesidad; e fizo tanta guerra en aquellas tierras, que en el reino de Granada el nonbre
            de <persName>Rodrigo Manrrique</persName> fue mucho tienpo a los moros grand terror.</p>
         <p>Cercó asimismo este cavallero la <placeName>fortaleza de Alcaráz</placeName>, por la
            reduzir a la corona real. Cercó la <placeName>fortaleza de Uclés</placeName>, por la
            reduzir a la su orden de Santiago<!-- ? -->. Esperó en estos dos sitios las gentes que
            contra él vinieron a socorrer estas fortalezas: e como quier que la gente contraria vido
            ser en mucho mayor número que la suya, mostró tal esfuerço, que los contrarios no le
            osaron acometer, e él consiguió con grand honrra el fin de aquellas empresas que tomó:
            dó se puede bien creer que <pb edRef="DBordonaFP" n="102"/>venció, más con el esfuerço
            de su ánimo, que con el número de su gente.</p>
         <p>Ovo asimismo este cavallero otras batallas e fechos de armas con cristianos y con moros,
            que requerían grand estoria si de cada una por estenso se oviese de azer minción: porque
            toda la mayor parte de su vida trabajó en guerras e en fechos de armas. </p>
         <p>Fablava muy bien, e deleitávase en recontar los casos que le acaescían en las
            guerras.</p>
         <p>Usava de tanta liberalidad, que no bastava su renta a sus gastos; ni le bastára si muy
            grandes rentas e tesoros toviera, segúnd la continuación que tovo en las guerras.</p>
         <p>Era varón de altos pensamientos, e inclinado a cometer grandes e peligrosas fazañas, e
            no podía sofrir cosa que le paresciese no sofridera, e desta condición se le siguieron
            grandes peligros e molestias. E ciertamente por esperiencia veemos pasar por grandes
            infortunios a muchos que presumen forçar la fuerça del tienpo, los cuales, por no sofrir
            una sola cosa, les acaesce sofrir muchas e a muchos a quien de fuerça an de tener
            contentos para conseguir su poco sofrimiento. </p>
         <p>Era amado por los cavalleros de la orden de Santiago, los cuales, visto que concurrían
            en él todas las cosas dignas de aquella dignidad, le eligieron <pb edRef="#DBordonaFP"
               n="103"/>por maestre en la <placeName>provincia de Castilla</placeName> por fin del
                  <persName><roleName>maestre</roleName> don Juan Pacheco</persName>.</p>
         <p>Murió con grand honra en hedad de setenta años.</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
