<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Francisco de Toledo, Obispo de Coria</title>
            <author ref="#FP">Fernando del Pulgar</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2021</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
           <bibl type="print">
               <author>Fernando del Pulgar</author>
               <title>Claros varones de Castilla</title>
               <editor xml:id="DBordonaFP">J. Domínguez Bordona</editor><!-- Cambiar a @ref -->
               <publisher>Espasa Calpe</publisher>
               <pubPlace>Madrid</pubPlace>
               <date>1923</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital">
               <note resp="#SAT">Dominguez Bordona's 1923 edition is fully digitizied in HathiTrust,
                  but is only available from the US.</note>
               <publisher>Hathi Trust</publisher>
               <date>2020</date>
               <ref>https://hdl.handle.net/2027/uc1.$b540680</ref>
            </bibl>


         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2021-03" who="#SAT">Frist encoding </change>
      </revisionDesc>

   </teiHeader>

   <text xml:id="FP_19" xml:lang="es">
      <body>
         <head>Francisco de Toledo, Obispo de Coria</head>
         <!-- Título XXIII
         Del Obispo de Coria-->
         <p><pb edRef="#DBordonaFP" n="141"/>Don Francisco, obispo de Coria, fue ombre de pequeño cuerpo e fermoso de gesto, la
            cabeça tenía grande. Era natural de la cibdad de Toledo. Sus avuelos fueron de linaje de
            los judíos convertidos a la fe cathólica. Desde su menor hedad fue onesto e tova
            inclinación a la ciencia. Era cuerdo e de muy sotil ingenio. </p>
         <p>Muertos su padre e madre e quedando moço, la vergüença que padescía por falta de lo
            necesario, le costriñó salir de su tierra e ir al estudio de Lérida, donde mostrando
            gramática a otros e él aprendiendo filosofia pobremente pasó algún tienpo. Durante el
            qual, ovo noticia de su abilidad la reina doña María de Aragón, hermana del rey don Juan
            e, porque le plazía mucho ver castellanos dados a virtud, le tomó para su capilla. E a
            pocos días, conoscido que tal ingenio no devía ser distraído del estudio, proveyéndole
            de su limosna para cada año, le enbió al estudio de París, donde aprendió por spacio de
            diez años, en los quales los rectores de aquel estudio, veyendo que su grand ciencia e
            integridad de vida suplía el defecto de su hedad, le dieron grado de magisterio, que a
            otros tan mançebos no se acostunbra dar en aquel estudio. </p>
         <p>Fue muy grand pedricador e çeçeava un poco e, como quier que pequeño de cuerpo, su
            órgano resonava muy claro, e tenía singular gracia en sermonar, tan bien en lengua
            latina como en la suya materna. Era oservantíssimo en la orden clerical que tomó.
            Sostovo muchas vezes conclusiones de filosofia e theología en el estudio de París e en
            corte romana e en otros estudios generales, donde alcançó honra e fama de grand
            theólogo. </p>
         <p>Era de vida onestíssima, e no fue visto en ninguna de sus hedades jugar ni jurar. E como
            el entendimiento conprehende las cosas universalmente e el apetito las sigue e la
            prudencia las ordena, puédese creer deste perlado que ni fallesció en el entender ni
            erró en el elegir, ni menos desvió del verdadero juizio para las discerner. Movíase a la
            obra virtuosa, no por el bien aparente, salvo por el esistente. Era ombre justo, no por
            temor de la pena, mas por amor de la justicia. Estando en Roma, un cardenal que se dezía
            de Formo, varón muy notable, le rescibió en su casa e, visto por esperiencia lo que
            deste claro varón se dezía por fama, le fizo su confesor e, al tienpo de su fin, le
            estableció albacea de su ánima. </p>
         <p>Era de vida tan clara que jamás fizo cosa en secreto que sin reprehensión no la pudiera
            fazer en público. No suplicó jamás por beneficio ni dignidad que oviese, mas su ciencia
            e su vida procurava su provisión sin procuración. Muerto aquel cardenal, el papa Pio le
            rescebió por su familiar e le proveyó del deanadgo de Toledo e de otros beneficios. E
            conoscida la grand fuer a que tenía en el razonar, le enbió diversas vezes por enbaxador
            al rey don Luis de Francia e al rey don Alfonso de Aragón. Fue uno de los theólogos
            escogidos que el papa enbió dos vezes a reduzir los bohemios hereges, donde trabajó
            mucho el espíritu y la persona en aumentación de la fe cathólica. </p>
         <p>No tenía en tal estimación las cosas humanas que le inpidiesen la contemplación de las
            divinas. Ordenó algunos tratados de filosofía e theología e sermones de grand dotrina. E
            aviendo consideración del yerro grande en que caen aquellos que sin autoridad del sumo
            pontífice presumen quitar reyes e ponerlos, ordenó un libro fundado por derecho contra
            aquellos que fazen división en los reinos e presumen por su propia autoridad quitar un
            rey e poner otro. E nunca fue tan laborioso que no pensase en las cosas de Dios, ni tan
            ocioso que no trabajase en utilidad del próximo. Estava ya abituado en vida tan recta e
            tan razonable que aquella gracia del libre arbitrio que le cupo, sienpre la exercitó en
            loor de aquel que gela dio. </p>
         <p>El rey don Enrique quarto le dio cargo de la enbaxada e procuración suya e de sus reinos
            en corte romana, e el papa Sixto le fizo su dactario, que es oficio de grand confiança,
            e le proveyó del obispado de Coria. E porque en la cibdad de Génova acaescieron grandes
            divisiones e escándalos de los que suelen acaescer entre los de aquella cibdad, el papa,
            que era de aquella nación genovesa, deseando los pacificar e conosciendo que el onesto
            bevir deste perlado le clava grand autoridad, le enbió por su legado a aquella
            provincia. El qual, conoscidos los deseos de los principales movedores e dando a cada
            uno las razones que entendió ser medicinales a su pasión, los retroxo de las vías
            erradas que llevaran e, puestos en las verdaderas que devían llevar, los amansó e
            pacificó los escándalos que estavan aparejados a la destruición de la tierra. </p>
         <p>Puestos en paz las cosas de aquella provincia e buelto a la cibdad de Roma, estando para
            ser criado cardenal en hedad de cinqüenta e cinco años, fenesció sus días e tomó a la
            tierra tan virgen como salió della. </p>
         <p>E porque las molestias e tentaciones en esta vida vienen a los ombres por diversas
            maneras, a unos por que sean punidos, a otros por que sean corregidos o por que,
            tentados con alguna adversidad, conoscan mejor a Dios, o por otros respectos notos a él
            e innatos a nos, puédese creer deste perlado que, así como fue amado de los buenos por
            ser grand persuasor de virtudes, así por ser reprehensor de vicios fue aborrescido de
            algunos malos, de cuyos mordimientos ovo molestias que sufrió e venció con verdadera
            paciencia. </p>
         <p>Ciertamente quien considerara la vida deste claro varón, fallará ser enxenplo e dotrina
            para todo ombre que quisiere bien bevir. Porque ni esta opinión que tenemos de linaje le
            sublimó, ni la conpostura del cuerpo ni las riquezas le fizieron claro varón, ni menos
            se puede dezir que la fortuna le fue favorable para alcançar la honra e estimación
            grande que ovo. Mas la perseverancia que tova en la vida virtuosa le abrió puerta para
            entrar en grandes logares e le fizo aver acebción cerca de grandes señores e para aver
            la honra que le dio claro nonbre. </p>

      </body>
   </text>
</TEI>
