<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Juan de Torquemada, Cardenal de San Sixto</title>
            <author ref="#FP">Fernando del Pulgar</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2021</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print">
               <author>Fernando del Pulgar</author>
               <title>Claros varones de Castilla</title>
               <editor xml:id="DBordonaFP">J. Domínguez Bordona</editor><!-- Cambiar a @ref -->
               <publisher>Espasa Calpe</publisher>
               <pubPlace>Madrid</pubPlace>
               <date>1923</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital">
               <note resp="#SAT">Dominguez Bordona's 1923 edition is fully digitizied in HathiTrust,
                  but is only available from the US.</note>
               <publisher>Hathi Trust</publisher>
               <date>2020</date>
               <ref>https://hdl.handle.net/2027/uc1.$b540680</ref>
            </bibl>


         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2021-03">Frist encoding </change>
      </revisionDesc>

   </teiHeader>

   <text xml:id="FP_14" xml:lang="es">
      <body>
         <head>Juan de Torquemada, Cardenal de San Sixto</head>
         <!--Título XVIII
         Del Cardenal de Sant Sixto-->
         <p><pb edRef="#DBordonaFP" n="119"/>Don Juan de Torquemada, cardenal de sant Sixto, fue
            ombre alto de cuerpo e delgado, e de venerable gesto e presencia, natural de la cibdad
            de Burgos. Sus avuelos fueron de linaje de los judíos convertidos a nuestra santa fe
            cathólica. </p>
         <p>Aprendió theología seyendo moço, porque tenía inclinación a esta ciencia más que a otra.
            Paresció en el sosiego de su niñez que la natura le apartó de las cosas mundanas e
            ofresció a la religión. Los días de su adolecencia siguieron las buenas costunbres que
            ovo en su mo edad, e los de la joventud a los de la adolecencia e, así creciendo en
            días, sienpre crescía en virtudes. E segund paresció en la onestad e linpieza de su
            vida, quier procediese de su conplisión o de su buen seso, sienpre tovo tan fuerte
            resistencia contra las tentaciones que no podieron corronper sus buenas costunbres.
            Rescibió de su voluntad ábito e orden de santo Domingo. Era oservantíssimo en su
            religión. Aprendió en el estudio de París, donde rescibió el grado de magisterio. </p>
         <p>Venido a Castilla con deseo de su naturaleza, conoscida la ciencia e onestad de su vida,
            fue elegido por prior del monesterio de sant Pablo de Valladolid, e después fue prior de
            sant Pedro Mártir de la cibdad de Toledo. Estando en aquel monesterio con propósito de
            fazer allí asiento de su vida, los hados, que llevan al que quiere para que vaya, e
            aquellas cosas que la providencia divina tiene ordenadas, rodearon las cosas en tal
            manera que se levantó contra él tal emulación de persona de su orden que le forçó ir a
            Roma quando fue quitada la cisma que ovo en la iglesia entre el papa Eugenio e el que se
            llamó Félix. </p>
         <p>E llegó a tienpo que se avía de fazer congregación de letrados en Roma para determinar
            algunas dudas que de la cisma pasada avían resultado, para lo qual el rey don Juan
            acordó enbiar sus enbaxadores a Roma, entre los quales, porque era necesario enbiar
            grandes letrados, conoscida la fama que este religioso tenía de grand theólogo, le enbió
            mandar que se juntase con sus enbaxadores, el qual, obedeciendo al rey, lo fizo. En
            aquella congregación de letrados, cosa maravillosa fue quánto se esmeró sobre todos los
            otros, así en las dudas que aclaró como en la determinación que fizo en las cosas que
            ocurrieron, lo qual fizo crecer la fama que tenía de grand letrado. E porque la onestad
            de su vida se conformava con la abundancia de su ciencia, el papa le fizo mucha honra e
            a suplicación del rey don Juan le crió cardenal. </p>
         <p>Fue avido en sus tiempos por tan grand theólogo que, quando acaescía venir de qualquier
            parte de la christiandad alguna duda o quistión de theología, todos se referían a la
            determinación que este cardenal entre todos los otros theólogos fiziese. Era ombre
            apartado, estudioso, manso e caritativo, e en su buena y onesta vida mostró tener gracia
            singular, con la qual ganó honra para sí e dio enxenplo a otros para usar de virtud. </p>
         <p>Deleitávase en las obras del entendimiento. Fizo una glosa del salterio devotíssima e
            otros tratados e declaraciones de la Sacra Escriptura muy provechosos e dotrinables.
            Fundó en Roma a sus espensas el monesterio de la Minerva. Rehedificó asimismo todo el
            monesterio de sant Pablo de Valladolid e tomólo en oservancia. E fizo otras lavares e
            reparos en monesterios e casas de oración. Estovo con grand honra en Roma, después que
            fue criado cardenal, fasta que murió de hedad de ochenta años. </p>

      </body>
   </text>
</TEI>
