<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Juan de Carvajal, Cardenal de San Angelo</title>
            <author ref="#FP">Fernando del Pulgar</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2021</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print">
               <author>Fernando del Pulgar</author>
               <title>Claros varones de Castilla</title>
               <editor xml:id="DBordonaFP">J. Domínguez Bordona</editor><!-- Cambiar a @ref -->
               <publisher>Espasa Calpe</publisher>
               <pubPlace>Madrid</pubPlace>
               <date>1923</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital">
               <note resp="#SAT">Dominguez Bordona's 1923 edition is fully digitizied in HathiTrust,
                  but is only available from the US.</note>
               <publisher>Hathi Trust</publisher>
               <date>2020</date>
               <ref>https://hdl.handle.net/2027/uc1.$b540680</ref>
            </bibl>


         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2021-03" who="#SAT">Frist encoding </change>
      </revisionDesc>

   </teiHeader>

   <text xml:id="FP_15" xml:lang="es">
      <body>
         <head>Juan de Carvajal, Cardenal de San Angelo</head>
         <!-- Título XIX
         Del Cardenal de Sant Angelo-->
         <p><pb edRef="#DBordonaFP" n="123"/>Don Juan de Carvajal, cardenal de sant Angelo, fue
            ombre alto de cuerpo, el gesto blanco e el cabello cano, e de muy venerable e fermosa
            presencia, natural de la cibdad de Plazencia, de linaje de ombres fijosdalgo. </p>
         <p>Desde su menor hedad continuó el estudio, fue grand letrado en derecho canónico e cevil.
            Era ombre muy onesto e gracioso en sus fablas. Quando propuso de tomar orden1
            eclesiástica, fue a Roma donde, conoscido por grand letrado e ombre de onesta vida, el
            papa Eugenio le encargó negocios arduos e le enbió diversas vezes en enbaxadas de grand
            inportancia, en las quales guardó sienpre su honra e su conciencia, e dio la razón que
            ombre letrado e discreto devía dar. Fue proveído del obispado de aquella cibdad de
            Plazencia, do era natural. E viniendo de una enbaxada do fue enbiado al concilio de
            Basilea, conoscida su grand suficiencia en las cosas que allí negoció, le fue dado el
            capelo de cardenal. Era ombre esencial, aborrescedor de apariencias y de cirimonias
            infladas. Quanto más huía de la honra mundana, tanto más le seguía. Nunca en sus votos
            públicos ni fablas privadas fue visto desviar punto de la justicia, por afeción ni por
            interese suyo ni ageno, ni fizo cosa que pareciese fuera de razón ni demandó que otro la
            fiziese.</p>
         <p>Después que ovo la renta de aquel obispado de Plazencia, la qual entendió ser necesaria
            para sostener su estado, no pensó en gastar la vida cobdiciando riquezas, mas propuso
            bevir obrando virtudes, e puso tales límites a la cobdicia que se puede bien dezir
            averla vencido. Porque no solamente dexó de procurar más renta de la que avía de su
            obispado, mas cerró su deseo e apartó de sí la cobdicia, de tal manera que jamás quiso
            rescebir otras rentas e dignidades que muchas vezes le fueron ofrecidas. E de muchos e
            grandes cargos que tovo e comisiones que le fueron fechas, donde por razón pudiera aver
            grandes intereses, nunca rescibió ni consintió a sus oficiales rescebir interese pequeño
            ni grande. E en esta manera señoreando la cobdicia, señoreava aquellos a quien señoreava
            la cobdicia, e ninguno osava agraviarse de sus determinaciones, conosciendo que
            carescían de afectión e de interese. Reprehendía mucho a los ombres que, sobrándoles las
            rentas allende de lo necesario, tenían el deseo de adquerir en infinito. </p>
         <p>Este varón sopo bien quánta fuer a suele fazer a las vezes el oro a la justicia, la qual
            teme poco el criminoso cuando con dinero piensa redemir su crimen. Conosció asimismo
            cómo todo juez que toma, luego es tomado, e que no puede huir de ser injusto o ingrato:
            injusto, si, por el don que rescibe, tuerce el derecho; ingrato, si no le tuerce en
            favor de aquel que le dio. E si faze justicia o lo abrevia por lo que rescibió, puédese
            dezir vendedor de la justicia por precio. </p>
         <p>Conoscidos por este perlado los inconvenientes que del cobdiciar allende de lo necesario
            se siguen, ni se atormentó cobdiciando ni se avergonçó demandando. E teniendo la
            cobdicia tan subjecta, tenía la honra tan alta. Estava continuamente alegre porque
            gozava de la virtud de la tenplança, abenidora de la razón con el apetito. Era prudente
            e de grand entendimiento, que son partes esenciales del ánima, e las ovo por arte e
            esperiencia de tienpos. Estas virtudes conoscidas en él, fue legado del papa a la
            provincia de Alemaña dos vezes. </p>
         <p>E en estas sus legaciones fizo, determinó e declaró grandes fechas e pacificó los
            príncipes de aquellas partes e las comunidades que estavan en discordia. E castigó la
            heregía de los bohemios e fizo otras singulares cosas en servicio de Dios e aumentación
            de la fe christiana. Otrosí por escusar el daño grande que conosció recrecer a todas las
            gentes que pasavan el río de Tajo cerca de la cibdad de Plazencia, movido con ferviente
            caridad, fizo a sus grandes espensas la puente que oy allí está hedificada, que se llama
            la Puente del Cardenal, hedificio muy notable. </p>
         <p>Puédese creer deste claro varón que su buen seso le fizo aprender ciencia, e su ciencia
            le dio saber, e su saber le dio esperiencia e la esperiencia le dio conoscimiento de las
            cosas, de las quales sopo con prudencia elegir las que le fizieron ábito de virtud,
            mediante la qual bivió próspero ochenta años sin pasión de cobdicia e con abundancia de
            lo necesario. E murió con grand honra en la cibdad de Roma. </p>


      </body>
   </text>
</TEI>
