<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Gastón de la Cerda, Conde de Medinaceli</title>
            <author ref="#FP">Fernando del Pulgar</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2021</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print">
               <author>Fernando del Pulgar</author>
               <title>Claros varones de Castilla</title>
               <editor xml:id="DBordonaFP">J. Domínguez Bordona</editor><!-- Cambiar a @ref -->
               <publisher>Espasa Calpe</publisher>
               <pubPlace>Madrid</pubPlace>
               <date>1923</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital">
               <note resp="#SAT">Dominguez Bordona's 1923 edition is fully digitizied in HathiTrust,
                  but is only available from the US.</note>
               <publisher>Hathi Trust</publisher>
               <date>2020</date>
               <ref>https://hdl.handle.net/2027/uc1.$b540680</ref>
            </bibl>


         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2021-03" who="#SAT">Frist encoding</change>
      </revisionDesc>

   </teiHeader>

   <text xml:id="FP_12" xml:lang="es">
      <body>
         <head>Gastón de la Cerda, Conde de Medinaceli</head>
         <!-- [Título XII]
         El Conde de Medinaceli-->
         <p><pb edRef="#DBordonaFP" n="95"/>Don Gastón de la Cerda, conde de Medinaceli, fijo de don
            Luis de la Cerda, fue ombre delgado de cuerpo, de muy hermoso gesto e de mediana
            estatura, e bien conpuesto en la proporción de los mienbros. Çeçeava un poco. Su padre e
            avuelos fueron de linaje de los reyes de Castilla, decendientes por legítima línea, e
            asimismo de los reyes de Francia, e todos subcesivamente fueron condes de aquel condado
            de Medina, el qual condado, con otras villas y logares e tierras, fue dado a su
            trasvisavuelo, que era nieto del rey don Alfonso de Castilla, por el derecho que avía a
            estos reinos. </p>
         <p>Este conde fue muy franco e procurava estar aconpañado de ombres fijosdalgo. E seyendo
            en hedad de veinte e cinco años, veyendo que el conde su padre seguía algunas
            parcialidades de cavalleros contra la voluntad del rey don Juan, e puesto en pensamiento
            trabajoso porque, si la opinión de su padre siguiese, creía errar a la lealtad que devía
            al rey e, si obedescía al rey, pensava errar a la obediencia paternal. Pospuestos los
            daños que del apartamiento de su padre se le siguieron, deliberó obedescer los
            mandamientos reales e sirvió a su rey todo el tienpo de su vida con tanta obediencia que
            la perseverancia que tovo en su servicio fue a otros enxenplo de lealtad. </p>
         <p>E después que heredó la casa de su padre, sienpre bivió faziendo guerra a los contrarios
            del rey. E fue preso en su servicio en una batalla que ovo con los aragoneses, en la
            qual prisión estovo algún tienpo. E recibió daños en su persona e fazienda, que sufrió
            como varón fuerte, reputándolos a prosperidad por ser en servicio de su rey. Este conde
            conosció bien quánto reluze la lealtad e la costancia en el cavallero e quánto es fea la
            mácula del yerro cometido contra los reyes. </p>
         <p>Fue ombre vencido del amor de las mugeres e él fue amado dellas. Murió con grand honra
            después que salió de la prisión, en hedad de quarenta años. </p>


      </body>
   </text>
</TEI>
