<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Alfonso de Fonseca, Arzobispo de Sevilla</title>
            <author ref="#FP">Fernando del Pulgar</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2021</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print">
               <author>Fernando del Pulgar</author>
               <title>Claros varones de Castilla</title>
               <editor xml:id="DBordonaFP">J. Domínguez Bordona</editor><!-- Cambiar a @ref -->
               <publisher>Espasa Calpe</publisher>
               <pubPlace>Madrid</pubPlace>
               <date>1923</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital">
               <note resp="#SAT">Dominguez Bordona's 1923 edition is fully digitizied in HathiTrust,
                  but is only available from the US.</note>
               <publisher>Hathi Trust</publisher>
               <date>2020</date>
               <ref>https://hdl.handle.net/2027/uc1.$b540680</ref>
            </bibl>


         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2021-03" who="#SAT">Frist encoding</change>
      </revisionDesc>

   </teiHeader>

   <text xml:id="FP_17" xml:lang="es">
      <body>
         <head>Alfonso de Fonseca, Arzobispo de Sevilla</head>
         <!-- Título XXI
         Del Arçobispo de Sevilla-->
         <p><pb edRef="#DBordonaFP" n="133"/>Don Alfonso de Fonseca, arçobispo de Sevilla, fue ombre
            de mediana estatura, bien proporcionado en las faciones de su rostro e en la conposición
            de sus mienbros, fijo del doctor Juan Alfonso de Ulloa, de linaje de ombres fijosdalgo
            del reino de Galizia. Era natural de la cibdad de Toro. Tomó el apellido de su madre,
            que era de linaje de Fonseca. </p>
         <p>Era ombre de muy agudo ingenio e de buen entendimiento, e bien instruto en lo que
            requería al ábito e profesión eclesiástica que tomó. El sentido de la vista tenía muy
            ávido e cobdicioso más que ninguno de los otros sentidos. E siguiendo esta su
            inclinación, plazíale tener piedras preciosas e perlas e joyas de oro e de plata e otras
            cosas fermosas a la vista. Las cosas necesarias para el servicio de su persona e para el
            arreo de su casa quería que fuesen muy primas e toviesen singularidad de perfeción sobre
            todas las otras, e deleitávase en ello. Era asimismo muy linpio en su persona e en su
            vestidura e trajes, e reglado e muy ordenado en sus gastos. </p>
         <p>Començando la hedad de mancebo, salió del estudio e vino al servicio del rey don
            Enrique, seyendo príncipe, e fue su capellán mayor. E por su intercesión fue proveído
            del obispado de Avila e después fue proveído a dignidad de arçobispo de Sevilla. Fablava
            muy bien e con buena gracia. Tova grand logar en la govemación del reino en tienpo del
            rey don Juan e del rey don Enrique su fijo. Quería tanto gratificar a los que con él
            negociavan que ninguno iva mal contento de su respuesta. </p>
         <p>Era ombre muy astuto e diligente. Dava buenos e prestos remedios a los casos que
            acaescían. Zelava mucho la justicia e la honra de la corona real. Era tan agudo que
            sienpre inventava grandes cosas. Procurava mucho la honra e sienpre quería tener el
            principal logar cerca de los reyes, e ser único con ellos en sus fablas e retraimientos.
            E como acaesce en las cortes de los reyes ser enbidiados e odiosos aquellos que más
            cerca dellos están, este arçobispo, por esta singular acebción que procurava sienpre
            tener acerca del rey don Juan e del rey don Enrique e por la grand confiança que en
            aquellos tienpos fizieron de algunos arduos negocios que ocurrían, se le siguieron
            enemistades peligrosas con algunos grandes del reino, las quales, por discurso de tienpo
            e con obras que fizo de amistad, sopo con buen juizio satisfazer, de tal manera que
            saneó el odio que dél fue concebido. </p>
         <p>Conoscidos los grandes trabajos, así del espíritu como de la persona, que ovo en la
            govemación del reino, le fue fecha merced por el rey don Juan de la villas de Coca e de
            Halaejos e otras grandes mercedes, de que fizo casa e mayorazgo que dexó a su hermano. </p>
         <p>Tenía la cobdicia común que todos los ombres tienen de aver bienes tenporales, e
            sabíalos muy bien e con grand diligencia adquerir. Este ar obispo hedeficó de principio
            en aquella su villa de Halaejos la fortaleza que en ella está oy fundada. E como acaesce
            que algunos, procurando las cosas que desean, se reputan mesquinos quando no las alcan
            an, e serloían si las alcan asen, otros ay que, aborresciendo las que piensan serles
            dañosas, su buena fortuna les fuer a que las reciban por la utilidad que dellas se les
            ha de seguir. Puédese creer deste ar obispo que ovo tan buena fortuna acerca destas
            cosas mundanas que sienpre se le apartava aquello que procurava si al fin le avía de ser
            dañoso, e se le aparejava lo que aborrescía si al fin le avía de ser próspero. </p>
         <p>Murió en honra e prosperidad en la su villa de Coca, conosciendo a Dios como buen
            perlado e con devoción de cathólico christiano, en hedad de cinquenta e cinco años. </p>

      </body>
   </text>
</TEI>
