<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Alfonso de Santa María, Obispo de Burgos</title>
            <author ref="#FP">Fernando del Pulgar</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
               <persName ref="#XAS">Xènia Adam Solà</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2021</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print">
               <author>Fernando del Pulgar</author>
               <title>Claros varones de Castilla</title>
               <editor xml:id="DBordonaFP">J. Domínguez Bordona</editor><!-- Cambiar a @ref -->
               <publisher>Espasa Calpe</publisher>
               <pubPlace>Madrid</pubPlace>
               <date>1923</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital">
               <note resp="#SAT">Dominguez Bordona's 1923 edition is fully digitizied in HathiTrust,
                  but is only available from the US.</note>
               <publisher>Hathi Trust</publisher>
               <date>2020</date>
               <ref>https://hdl.handle.net/2027/uc1.$b540680</ref>
            </bibl>


         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2021-03" who="#SAT">Frist encoding </change>
         <change when="2025-03-06" who="#XAS">Text revision according to Domínguez Bordona 1923 by
            Xènia Adam Solà</change>
      </revisionDesc>

   </teiHeader>

   <text xml:id="FP_18" xml:lang="es">
      <body>
         <head>Obispo de Burgos</head>
         <p><pb edRef="#DBordonaFP" n="92"/><persName>Don Alonso de Santa María</persName>,
               <roleName>obispo de Burgos</roleName>, fue hombre de buen cuerpo, bien compuesto en
            la proporción de sus miembros; tenía cara y persona muy reverenda. Era hijo de
               <persName>don Pablo</persName>, obispo que fue de Burgos, el cual le hobo en su mujer
            legítima que tovo antes que entrase en la religión eclesiástica. Y este obispo
               <persName>don Pablo</persName> fue de linaje de los judíos, y tan gran sabio, que fue
            alumbrado de la gracia del Espíritu Santo y, habido conocimiento de la verdad, se
            convirtió a la fe católica. </p>
         <p>Este obispo <persName>don Alfonso</persName>, su hijo, desde su mocedad, fue criado en
            la Iglesia y en escuela de ciencia; y fue gran letrado en derecho canónico y cevil. Era
            asimismo gran filósofo moral. Hablaba<pb edRef="#DBordonaFP" n="93"/> muy bien y con
            buena gracia; ceceaba un poco. Y su persona era tan reverenda y de tanta autoridad, que
            en su presencia todos se honestaban y ninguno osaba decir ni hacer cosa torpe. Era ya
            tan acostumbrado en los actos de virtud, que se deleitaba en los obrar. </p>
         <p>Entre los letrados que fueron escogidos para enviar a un gran concilio que se hizo en
               <placeName>Basilea</placeName>, este obispo, seyendo <roleName>deán de
               Santiago</roleName>, fue uno de los nombrados a quien el rey <persName>don
               Juan</persName> mandó ir en aquella embajada. En la cual, conocida su ciencia y la
            experiencia de sus letras y claras costumbres, ganó tan gran fama que, estando en
               <placeName>Roma</placeName> el <persName>papa Eugenio</persName>, le proveyó del
               <placeName>obispado de Burgos</placeName>, que era del obispo <persName>don
               Pablo</persName>, su padre. </p>
         <pb edRef="#DBordonaFP" n="94"/>
         <p>Puesto en esta dignidad, guardó tan bien los preceptos que según los sacros cánones y
            decretos debe guardar el perlado, que fue ejemplo de vida y doctrina a todos los otros
            perlados que fueron en su tiempo. Fue embajador al <roleName>rey de Portogal</roleName>
            por mandado del rey <persName>don Juan</persName>. Y con la fuerza de sus razones excusó
            la guerra y concluyó la paz que por entonces hobo entre estos dos reinos. Era
            observantísimo en la orden y hábito que tomó. Predicaba, corregía y usaba en su diócesis
            de aquellas cosas que perlado es obligado a hacer. Era limosnero y ayudó con gran suma a
            edeficar el monesterio de <placeName>San Pablo de Burgos</placeName> y reedificó otras
            iglesias y monesterios de su obispado. </p>
         <p>Fue varón quito de codicias temporales y nunca se sintió en él punto de invidia. Decía
            él que no podía ser alegre con sus bienes el que se atormenta con bienes ajenos. Era de
            espíritu humilde y, doctrinando con humildad, su doctrina era mejor recibida y hacía
            mejor fruto. </p>
         <p>Tornó de lengua latina en nuestra lengua vulgar ciertas obras de
               <persName>Séneca</persName>, que el rey <persName>don Juan</persName> le mandó
            reducir. Era muy estudioso y deleitábase en platicar las cosas de ciencia. Hobo una gran
            disputa con un filósofo y orador grande de <placeName>Italia</placeName>, que se llamó
               <persName>Leonardo de Arecio</persName> sobre la nueva traslación que hizo de las
               <title>Éticas</title> de <persName>Aristótiles</persName>, en la cual disputa se
            contienen muchos y muy doctrinables preceptos. Hizo asimismo algunos tratados de
            filosofía moral y de teología, y provechosos a la vida, los cuales están hoy en la
            capilla do está enterrado, en la <placeName>iglesia mayor de Burgos</placeName>. </p>
         <pb edRef="#DBordonaFP" n="95"/>
         <p>Aborrecía los loores que en presencia le decían, «porque si la conciencia acusaba de
            dentro poco -decía él- ¿qué aprovechaban los loores de fuera?». Y si el entendimiento
            humano es tan alto y generoso que pone sus términos cercanos a los del alto Dios, quien
            bien considerare los actos exteriores de este perlado, conocerá, sin duda, que sus
            pensamientos interiores más participaban con las cosas celestiales, que con las
            terrenales. </p>
         <p>Al fin, seyendo en edad de <date>setenta años</date>, como propusiese ir en romería a
               <placeName>Santiago</placeName>, aun en este su voto pareció ser bien acepto a Dios,
            porque le dio gracia que fuese en salvo y cumpliese su romería. La cual complida, y
            tornado a su diócesis, finó conociendo a Dios y dejando fama loable y claro ejempplo de
            vida. </p>


      </body>
   </text>
</TEI>
