<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Enrique Enríquez, Conde de Alva de Liste</title>
            <author ref="#FP">Fernando del Pulgar</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
               <persName ref="#XAS">Xènia Adam Solà</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2021</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print">
               <author>Fernando del Pulgar</author>
               <title>Claros varones de Castilla</title>
               <editor xml:id="DBordonaFP">J. Domínguez Bordona</editor><!-- Cambiar a @ref -->
               <publisher>Espasa Calpe</publisher>
               <pubPlace>Madrid</pubPlace>
               <date>1923</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital">
               <note resp="#SAT">Dominguez Bordona's 1923 edition is fully digitizied in HathiTrust,
                  but is only available from the US.</note>
               <publisher>Hathi Trust</publisher>
               <date>2020</date>
               <ref>https://hdl.handle.net/2027/uc1.$b540680</ref>
            </bibl>


         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2019-03">Frist encoding by Susanna Allés-Torrent</change>
         <change when="2025-03-06" who="#XAS">Text revision according to Domínguez Bordona 1923 by
            Xènia Adam Solà</change>
      </revisionDesc>

   </teiHeader>

   <text xml:id="FP_10" xml:lang="es">
      <body>
         <head>El Conde de Alba de Liste</head>
         <pb edRef="#DBordonaFP" n="62"/>
         <p><persName>Don Enrique Enríquez</persName>, <roleName>conde de Alba de Liste</roleName>,
            hijo del almirante <persName>don Alfonso Enríquez</persName> y nieto de <persName>don
               Fadrique</persName>, <roleName>maestre de Santiago</roleName>, fue hombre de mediana
            estatura, bien compuesto en la proporción de sus miembros. La nariz tenía larga; los
            ojos un poco colorados; y los cabellos, llanos. </p>
         <p>Este caballero tovo el juicio muy vivo. Era hombre de buena prudencia y, por la
            experiencia de los grandes hechos que por él pasaron, su parecer en las cosas se había
            por muy cierto. Era hombre palanciano y siempre hablaba cosas breves y graciosas. Fue
            hombre de tan gran esfuerzo, que en algunas afrentas peligrosas donde fue experimentado,
            ninguno otro en sus tienpos se halló tener el ánimo más libre de miedo para acometer y
            defender. Y como quiera que por su linaje, título y estado era con gran veneración
            acatado, pero por respeto de su gran esfuerzo y cierto juicio, siempre su persona fue
            mirada con más honrada estimación que otros que tenían mayores estados que el suyo. </p>
         <p>Era hombre de poco sufrimiento. Y en algunas diferencias que hobo en estos reinos,
            siguió la parcialidad del almirante <persName>don Fadrique</persName> y del adelantado
               <persName>Pero Manrique</persName>, sus hermanos, donde se le siguieron prisiones y
            otros infortunios que sufrió con ánimo de varón. </p>
         <pb edRef="#DBordonaFP" n="63"/>
         <p>Era hombre de verdad. Y sirvió muy bien y lealmente al rey <persName>don
               Fernando</persName> y a la reina <persName>doña Isabel</persName> en las guerras que
            pasaron con el rey <persName>don Alfonso de Portogal</persName>. Y en la batalla real
            que estos dos reyes hobieron entre las ciudades de <placeName>Toro</placeName> y
               <placeName>Zamora</placeName>, donde el <roleName>rey de Portogal</roleName> fue
            vencido, este caballero, aunque en edad ya de <date>setenta años</date>, ni la fuerza
            del corazón se le enflaqueció, ni la de los miembros le faltó para pelear. Y peleó con
            tan gran esfuerzo, que fue siguiendo el alcance contra los portogueses hasta cerca de la
            puente de <placeName>Toro</placeName>, donde, pensando que le guardaban los suyos, se
            metió tanto en los contrarios, que fue preso y llevado a
            <placeName>Portogal</placeName>. Estando en la prisión, conocida la limpieza de su
            condición, le fue dada libertad para venir a <placeName>Castilla</placeName> con algunos
            partidos de concordia. Y cumpliendo su palabra, volvió a la prisión, en la cual estovo
            hasta que la reina, a su gran honra, le hizo libre. </p>
         <p>Y feneció su vida con gran honra y ejemplo de bueno y esforzado caballero en edad de
               <date>setenta y cinco años</date></p>


      </body>
   </text>
</TEI>
