<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Alfonso Fernández de Madrigal, Obispo de Ávila</title>
            <author ref="#FP">Fernando del Pulgar</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
               <persName ref="#XAS">Xènia Adam Solà</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2021</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print">
               <author>Fernando del Pulgar</author>
               <title>Claros varones de Castilla</title>
               <editor xml:id="DBordonaFP">J. Domínguez Bordona</editor><!-- Cambiar a @ref -->
               <publisher>Espasa Calpe</publisher>
               <pubPlace>Madrid</pubPlace>
               <date>1923</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital">
               <note resp="#SAT">Dominguez Bordona's 1923 edition is fully digitizied in HathiTrust,
                  but is only available from the US.</note>
               <publisher>Hathi Trust</publisher>
               <date>2020</date>
               <ref>https://hdl.handle.net/2027/uc1.$b540680</ref>
            </bibl>


         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2021-03" who="#SAT">Frist encoding.</change>
         <change when="2025-03-06" who="#XAS">Text revision according to Domínguez Bordona 1923 by
            Xènia Adam Solà</change>
      </revisionDesc>

   </teiHeader>

   <text xml:id="FP_20" xml:lang="es">
      <body>
         <head>Obispo de Ávila</head>
         <p><pb edRef="#DBordonaFP" n="99"/><persName>Don Alfonso</persName>, <roleName>obispo de
               Ávila</roleName>, fue hombre de mediana estatura, el cuerpo espeso, bien
            proporcionado en la compostura de sus miembros. Tenía la cabeza grande, el gesto
            robusto, el pescuezo un poco corto. Era natural de la villa de
               <placeName>Madrigal</placeName>, de linaje de labradores. </p>
         <p>Desde su niñez tovo inclinación a la ciencia, y creciendo en días, creció más en deseo
            de aprender. Era hombre agudo y de gran memoria. Hobo principios en filosofia y
            teología. Aprendió en el estudio<pb edRef="#DBordonaFP" n="100"/> de Salamanca, donde
            recibió hábito clerical. Fue observantísimo en la orden que recibió, y de edad de
               <date>veinte y cinco años</date>, hobo el grado de magisterio. Y tanto resplandecía
            en ciencia y en vida honesta que, como quier que había otros de mayor edad y de gran
            suficiencia, pero por sus méritos fue elegido para leer las cátedras de teología y
            filosofía. Y tovo gran perseveración en el estudio, que el tienpo que se pasaba siempre
            lo tenía presente, porque gozaba en la hora presente de lo que en la pasada había
            aprendido. Tovo muchos discípulos. Y después que fue maestro nunca halló mostrador,
            porque ni se excusó jamás de aprender, ni fue acusado de haber mal aprendido. </p>
         <p>El papa, movido por la habilidad interior de este claro varón más que por suplicación
            exterior de otro, le proveyó de maestrescuela de <placeName>Salamanca</placeName>.
            Seyendo gran maestro en artes y teología, se dispuso aprender derecho canónico y cevil,
            y fue en aquellas facultades instructo como el más docto hombre que en ellas era
            principado. Y tan gran era la fama de su saber en todas ciencias, que, estando en aquel
            estudio, duró gran tiempo que venían a le ver hombres doctos, también de los reinos de
               <placeName>España</placeName>. </p>
         <p>Cierto es que ningún hombre, dado que viva largos tiempos, puede saber la perficción y
            profundidad de todas las ciencias, y no quiero decir que este sabio perlado las alcanzó
            todas, pero puédese creer de él que en la ciencia de las artes y teología y filosofía
            natural y moral, ey en las facultades de derecho y asimismo en el arte del estrología y
            astronomía, no se vido en los reinos de <placeName>España</placeName> ni en otros
            extraños se oyó, haber otro en sus tiempos que con él se comparase. </p>
         <pb edRef="#DBordonaFP" n="101"/>
         <p>Era hombre callado y resplandecía más en él la lumbre de la ciencia que el florear de la
            lengua. Fue a <placeName>Roma</placeName> donde sostovo conclusiones de gran ciencia; y
            alcanzó fama de varón muy sabio; y fue mirado por el papa y por todos los cardenales
            como hombre singular en la Iglesia de Dios. Este hizo muchos tratados de filosofía y
            teología. Y escribió sobre el texto de la Sacra Escritura una muy copiosa declaración y
            de gran doctrina que está hoy en el <placeName>monesterio de Guadalupe</placeName> y en
            el estudio de <placeName>Salamanca</placeName>, en el cual verá, quien bien la mirare,
            cuánto este perlado abundaba en todas ciencias y cómo es verdad lo que de él aquí se
            predica. </p>
         <p>El rey <persName>don Juan</persName>, que era un príncipe a quien placía oír lecturas y
            saber declaraciones y secretos de la Sacra Escritura, lo tovo cerca de sí y le hizo de
            su Consejo; y suplicó al papa que le proveyese del <placeName>obispado de
               Ávila</placeName>. Duró perlado en aquel obispado <date>seis años</date>. </p>
         <p>Y murió de edad de <date>cincuenta y cinco</date>, conociendo a Dios y con fama del más
            sabio hombre que en sus tiempos hobo en la Iglesia de Dios. </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
