<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Tello de Buendía, Obispo de Córdoba</title>
            <author ref="#FP">Fernando del Pulgar</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2021</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print">
               <author>Fernando del Pulgar</author>
               <title>Claros varones de Castilla</title>
               <editor xml:id="DBordonaFP">J. Domínguez Bordona</editor><!-- Cambiar a @ref -->
               <publisher>Espasa Calpe</publisher>
               <pubPlace>Madrid</pubPlace>
               <date>1923</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital">
               <note resp="#SAT">Dominguez Bordona's 1923 edition is fully digitizied in HathiTrust,
                  but is only available from the US.</note>
               <publisher>Hathi Trust</publisher>
               <date>2020</date>
               <ref>https://hdl.handle.net/2027/uc1.$b540680</ref>
            </bibl>


         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2021-03">Frist encoding.</change>
      </revisionDesc>

   </teiHeader>

   <text xml:id="FP_21" xml:lang="es">
      <body>
         <head>Tello de Buendía, Obispo de Córdoba</head>
         <!--Título XXV
         Del Obispo de Cordova-->
         <p><pb edRef="#DBordonaFP" n="151"/>Don Tello, obispo de Córdova, fue ombre alto de cuerpo,
            bien proporcionado en la conpostura de sus mienbros e el rostro tenía onesto. Era
            natural de una villa que se dize Buendía, de linaje de labradores. Desde su menor hedad
            tovo grand deseo a la ciencia e, como quier que le menguava lo necesario para continuar
            el estudio, pero la voluntad que tenía de aprender le llevó a las escuelas de Salamanca,
            confiando más en la providencia de Dios, que suele acorrer a los buenos deseos, que en
            la facultad suya ni de otro ninguno que le ayudase. Aprendió en un colegio de Salamanca
            donde muestran a los pobres por amor de Dios. Fue buen letrado en derecho canónico e en
            aquella facultad le fue dado grado de doctor. Elegió el ábito clerical e guardó muy bien
            aquellas cosas que la iglesia estatuyó que guardasen los buenos clérigos. Por sus
            méritos fue proveído del arcedianadgo de Toledo e de otros beneficios en la iglesia de
            Dios. E como este claro varón se vido con grand renta e puesto ya en la hedad que
            demanda reposo, retróxose a la iglesia de Toledo a servir a Dios en aquella dignidad que
            tenía. </p>
         <p>Era ombre a quien movía más la caridad para distribuir que la cobdicia para ganar.
            Conpadecíase de los miserables e, vezes con el consejo, vezes con el consuelo e tanbién
            con su limosna, allí do era necesario los consolava e remediava. Porque creía que estos
            bienes tenporales no se dieron más para poseer que para destribuir. Su deseo era fazer
            obras de misericordia e, poniéndolas en obra, sacava todos los años cierto número de
            cativos christianos de tierra de moros. E en esto e en casar huérfanas e socorrer
            pobres, gastava su pensamiento e toda la renta que tenía, reputando a pecado si de un
            año le fincase algo para otro. E esto fizo conplidamente e con tanta diligencia que sin
            duda se puede dezir que fue leal despensero de sus bienes para los distribuir a voluntad
            del que gelos dio. Porque fervía tanto en la virtud de la caridad que, de lo necesario a
            su persona propria, no curava tanto quanto pensava en socorrer la necesidad agena. E
            porque fue informado que, por falta de una torre que no avía en un término cerca de la
            cibdad de Alcalá la Real, perescían algunos christianos en las guerras que en aquellas
            partes tienen con los moros, este perlado enbió a la hedificar a sus proprias espensas
            en el logar e forma que le fue dicho ser necesario al bien e defensa de aquella tierra.
            Otrosí, visto que algunos ombres perescían en el río de Guadarrama, que pasa por el
            camino que va desde la cibdad de Toledo a la villa de Torrijas, este claro varón
            hedificó la puente que oy allí está hedificada, e escusó los inconvenientes que todos
            los años por falta della en el paso de aquel río se recrecían. En la qual obra este
            perlado usó de tal magnanimidad que, como viese la dificultad que algunas personas
            particulares ponían en la contribución de lo necesario para aquel hedeficio, no
            consintió que ninguno contribuyese cosa alguna para él, salvo él solo acordó de lo fazer
            a sus espensas. E en esta liberalidad nos dio a conoscer quanto más el virtuoso se
            deleita en el gastar que el avariento pena en el guardar. </p>

         <p>La reina doña Isabel, que tenía un singular deseo de proveer a las iglesias de sus
            reinos de personas notables, suplicó al papa que proveyese a este claro varón del
            obispado de Córdova, el qual fue proveído de aquella iglesia. E mediante los ruegos e
            exortaciones que de parte de la reina le fueron fechas, acebtó la provisión que el papa
            le fizo de aquella dignidad. E dentro del año que fue proveído por perlado de aquella
            iglesia, fenesció en esta vida con testimonio cierto de aver ganado la otra en hedad de
            setenta años. </p>

      </body>
   </text>
</TEI>
