<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Tello de Buendía, Obispo de Córdoba</title>
            <author ref="#FP">Fernando del Pulgar</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
               <persName ref="#XAS">Xènia Adam Solà</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2021</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print">
               <author>Fernando del Pulgar</author>
               <title>Claros varones de Castilla</title>
               <editor xml:id="DBordonaFP">J. Domínguez Bordona</editor><!-- Cambiar a @ref -->
               <publisher>Espasa Calpe</publisher>
               <pubPlace>Madrid</pubPlace>
               <date>1923</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital">
               <note resp="#SAT">Dominguez Bordona's 1923 edition is fully digitizied in HathiTrust,
                  but is only available from the US.</note>
               <publisher>Hathi Trust</publisher>
               <date>2020</date>
               <ref>https://hdl.handle.net/2027/uc1.$b540680</ref>
            </bibl>


         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2021-03">Frist encoding.</change>
         <change when="2025-03-06" who="#XAS">Text revision according to Domínguez Bordona 1923 by
            Xènia Adam Solà</change>
      </revisionDesc>

   </teiHeader>

   <text xml:id="FP_21" xml:lang="es">
      <body>
         <head>Obispo de Córdoba</head>
         <p><pb edRef="#DBordonaFP" n="102"/><persName>Don Tello</persName>, <roleName>obispo de
               Córdoba</roleName>, fue hombre alto de cuerpo, bien proporcionado en la compostura de
            sus miembros; y el rostro tenía honesto. Era natural de una villa que se dice
               <placeName>Buendía</placeName>, de linaje de labradores. </p>
         <p>Desde su menor edad tovo gran deseo a la ciencia. Y como quier que le menguaba lo
            necesario para continuar el estudio, pero la voluntad que tenía de aprender le llevó a
            las escuelas de <placeName>Salamanca</placeName>, confiando más en la providencia de
            Dios, que suele acorrer a los buenos deseos, que en la facultad suya ni de otro ninguno
            que le ayudase. Aprendió en un colegio de <placeName>Salamanca</placeName> donde
            muestran a los pobres por amor de Dios. Fue buen letrado en derecho canónico y en
            aquella facultad le fue dado grado de doctor. Elegió el hábito clerical y guardó muy
            bien aquellas cosas que la Iglesia estatuyó que guardasen los buenos clérigos. Por sus
            méritos fue proveído del <roleName>arcedianazgo de Toledo</roleName> y de otros
            beneficios en la Iglesia de Dios. Y como este claro varón se vido con gran renta, y
            puesto ya en la edad que demanda reposo, retrójose a la <placeName>iglesia de
               Toledo</placeName> a servir a Dios en aquella dignidad que tenía. </p>
         <p>Era hombre a quien movía más la caridad para distribuir que la codicia para ganar.
            Compadecíase de los miserables y, veces con el consejo, veces con el consuelo y también
            con su limosna, allí do era necesario los consolaba y remediaba: porque creía que estos
            bienes temporales no se dieron más para poseer que para destribuir. Su deseo era hacer
            obras de misericordia y, poniéndolas en obra, sacaba todos los años cierto número de
            cativos cristianos<pb edRef="#DBordonaFP" n="103"/> de tierra de moros. Y en esto, y en
            casar huérfanas y socorrer pobres, gastaba su pensamiento y toda la renta que tenía,
            reputando a pecado si de un año le fincase algo para otro. Y esto hizo complidamente y
            con tanta diligencia que sin duda se puede decir que fue leal despensero de sus bienes
            para los distribuir a voluntad del que gelos dio, porque servía tanto en la virtud de la
            caridad, que de lo necesario a su persona propia no curaba tanto cuanto pensaba en
            socorrer la necesidad ajena. </p>
         <p>Y porque fue informado que por falta de una torre que no había en un término cerca de la
            ciudad de <placeName>Alcalá la Real</placeName> perecían algunos cristianos en las
            guerras que en aquellas partes tienen con los moros, este perlado envió a la edeficar a
            sus propias expensas en el logar y forma que le fue dicho ser necesario al bien y
            defensa de aquella tierra. Otrosí, visto que algunos hombres perecían en el
               <placeName>río de Guadarrama</placeName>, que pasa por el camino que va desde la
            ciudad de <placeName>Toledo</placeName> a la villa de <placeName>Torrijos</placeName>,
            este claro varón edeficó la puente que hoy allí está edificada y excusó los
            inconvenientes que todos los años por falta de ella en el paso de aquel río se
            recrecían. En la cual obra este perlado usó de tal magnanimidad, que, como viese la
            dificultad que algunas personas particulares ponían en la contribución de lo necesario
            para aquel edeficio, no consintió que ninguno contribuyese cosa alguna para él, salvo él
            solo acordó de lo hacer a sus expensas. Y en esta liberalidad nos dio a conocer cuánto
            más el virtuoso se deleita en el gastar, que el avariento pena en el guardar. </p>
         <pb edRef="#DBordonaFP" n="104"/>

         <p>La reina <persName>doña Isabel</persName>, que tenía un singular deseo de proveer a las
            iglesias de sus reinos de personas notables, suplicó al papa que proveyese a este claro
            varón del <placeName>obispado de Córdoba</placeName>. El cual fue proveído de aquella
            iglesia y, mediante los ruegos y exhortaciones que de parte de la reina le fueron
            fechas, aceptó la provisión que el papa le hizo de aquella dignidad. </p>
         <p>Y dentro del año que fue proveído por perlado de aquella iglesia, feneció en esta vida
            con testimonio cierto de haber ganado la otra, en edad de <date>setenta años</date>. </p>

      </body>
   </text>
</TEI>
