<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Alfonso Fernández de Madrigal, Obispo de Ávila</title>
            <author ref="#FP">Fernando del Pulgar</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2021</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print">
               <author>Fernando del Pulgar</author>
               <title>Claros varones de Castilla</title>
               <editor xml:id="DBordonaFP">J. Domínguez Bordona</editor><!-- Cambiar a @ref -->
               <publisher>Espasa Calpe</publisher>
               <pubPlace>Madrid</pubPlace>
               <date>1923</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital">
               <note resp="#SAT">Dominguez Bordona's 1923 edition is fully digitizied in HathiTrust,
                  but is only available from the US.</note>
               <publisher>Hathi Trust</publisher>
               <date>2020</date>
               <ref>https://hdl.handle.net/2027/uc1.$b540680</ref>
            </bibl>


         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2021-03" who="#SAT">Frist encoding.</change>
      </revisionDesc>

   </teiHeader>

   <text xml:id="FP_20" xml:lang="es">
      <body>
         <head>Alfonso Fernández de Madrigal, Obispo de Ávila</head>
         <!-- Título XXIV
         Del Obispo de Avila-->
         <p><pb edRef="#DBordonaFP" n="147"/>Don Alfonso, obispo de Ávila, fue ombre de mediana
            estatura, el cuerpo espeso, bien proporcionado en la conpostura de sus mienbros. Tenía
            la cabeça grande e el gesto robusto, el pescueço un poco corto. Era natural de la villa
            de Madrigal, de linaje de labradores. </p>
         <p>Desde su niñez tovo inclinación a la ciencia e, creciendo en días, creció más en deseo
            de aprender. Era ombre agudo e de grand memoria. Ovo principios en filosofia e
            theología. Aprendió en el estudio de Salamanca, donde recibió ábito clerical. Fue
            observantíssimo en la orden que rescibió e, de hedad de veinte e cinco años, ovo el
            grado de magisterio. E tanto resplandecía en ciencia e en vida onesta que, como quier
            que avía otros de mayor hedad e de grand suficiencia, pero por sus méritos fue elegido
            para leer las cátedras de theología e filosofia. E tovo grand continuación e
            perseverancia en el estudio, tanto que, el tienpo que se pasava, sienpre lo tenía
            presente, porque gozava en la ora presente de lo que en la pasada avía aprendido. Tovo
            muchos diciplos e, después que fue maestro, nunca halló mostrador, porque ni se escusó
            jamás de aprender ni fue acusado de aver mal aprendido. </p>
         <p>El papa, movido por la abilidad interior deste claro varón más que por suplicación
            exterior de otro, le proveyó de maestrescuela de Salamanca. Seyendo grand maestro en
            artes e theología se dispuso aprender derecho canónico y cevil, e fue en aquellas
            facultades bien instruto. E tan grande era la fama de su saber en todas ciencias que,
            estando en aquel estudio, duró grand tienpo que venían a le ver ombres doctos, tan bien
            de los reinos estraños como de los reinos de España. </p>
         <p>Cierto es que ningún ombre, dado que biva largos tienpos, puede saber la perfectión e
            profundidad de todas las ciencias. E no quiero dezir que este sabio perlado las alcançó
            todas, pero puédese creer dél que en la ciencia de las artes e theología e filosofia
            natural e moral, e asimismo en el arte del estrología e astronomía, no se vido en los
            reinos de España ni en otros estraños se oyó aver otro en sus tienpos que con él se
            conparase. </p>
         <p>Era ombre callado e resplandecía más en él la lunbre de la ciencia que el florear de la
            lengua. Fue a Roma donde sostovo conclusiones de grand ciencia e alcançó fama de varón
            muy sabio, e fue mirado por el papa e por todos los cardenales como ombre singular en la
            iglesia de Dios. Este fizo muchos tratados de filosofia e theología, e escrivió sobre el
            testo de la Sacra Escriptura una muy copiosa declaración e de grand dotrina, que está oy
            en el monesterio de Guadalupe e en el estudio de Salamanca, en el qual verá quien bien
            la mirare, quánto este perlado abundava en todas ciencias e cómo es verdad lo que dél
            aquí se pedrica. El rey don Juan, que era un príncipe a quien plazía oir lecturas e
            saber declaraciones e secretos de la Sacra Escriptura, lo tovo cerca de sí e le fizo de
            su consejo e suplicó al papa que le proveyese del obispado de Avila. Duró perlado en
            aquel obispado seis años e murió de hedad de cinqüenta e cinco, conosciendo a Dios e con
            fama del más sabio ombre que en sus tienpos ovo en la iglesia de Dios. </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
