<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Juan II de Castilla</title>
        <author ref="#FPG">Fernán Pérez de Guzmán</author>
        <respStmt>
          <resp>Edited and Encoded by</resp>
          <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>

      <publicationStmt>
        <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
          (ArchBio)</authority>
        <publisher>University of Miami</publisher>
        <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
              target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
              Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
        </availability>
        <date>2020</date>
      </publicationStmt>

      <sourceDesc>
        <bibl type="print">
          <author>Fernán Pérez de Guzmán</author>
          <title>Generaciones y semblanzas</title>
          <editor ref="#DBordonaFPG">Jesús Domínguez Bordona</editor>
          <pubPlace>Madrid</pubPlace>
          <publisher>Ediciones La Lectura</publisher>
          <date>1924</date>
        </bibl>

        <bibl type="digital">
          <note resp="#SAT">Domínguez Bordona's 1924 edition is fully digitizied in HathiTrust, but
            is only available from the US.</note>
          <publisher>Hathi Trust</publisher>
          <date>2020</date>
          <ref>https://hdl.handle.net/2027/mdp.39015002249095</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>

    <revisionDesc>
      <change when="2020-02-02" who="SAT">First version in XML-TEI</change>
      <change when="2020-04-19" who="#SAT">Apply transcription criteria.</change>
      <change when="2020-05-05" who="#SAT">Association with schema</change>
      <change when="2022-06-17" who="#SAT">Further revision of the transcription according to
        Domínguez Bordona's edition of 1924.</change>
    </revisionDesc>

  </teiHeader>
  <text xml:id="FPG_33" xml:lang="es">
    <body>
      <head>Juan II de Castilla</head>
      <!-- Don Juan II de Castilla -->
      <p><pb edRef="#DBordonaFPG" n="118"/>Don <persName>Johan, el segundo</persName> de los reyes
        que en <placeName>Castilla</placeName> ovieron este nombre, fue fijo del
            <persName><roleName>rey</roleName> don Enrique el terçero</persName> e de la
            <persName><roleName>reyna</roleName> doña Catalina</persName> su muger; e naçió en
          <placeName>Toro</placeName>, <date when="1405-03-06">viernes, seys dyas de março, día de
            <persName>Santo Tomas</persName>, año de la Encarnaçión de mill e cuatroçientos e
          çinco</date>; e començó a reynar el <date when="1407-12-25">día de Nauidad, año de mill e
          cuatroçientos e siete</date>, que murió el rey su padre en la cibdad de
          <placeName>Toledo</placeName> el dicho día, ansí que avía veynte e dos meses que naçiera,
        e allí fue alçado por rey, estando ay el <persName><roleName>infante</roleName> don
          Fernando</persName>, su tío, e don <persName>Rui López Dávalos, <roleName>condestable de
              <roleName>Castilla</roleName></roleName></persName>, e <persName>Johan de Velasco,
            <roleName>camarero mayor del rey</roleName></persName>, e <persName>Diego López
          Destúñiga, su <roleName>justiçia mayor</roleName></persName>, e don <persName>Sancho, de
          Rojas, <roleName>obispo de <placeName>Palençia</placeName></roleName></persName> que
        después fue <roleName>arçobispo de <placeName>Toledo</placeName></roleName>, e don
          <persName>Johan de Illescas, <roleName>obispo de
            <placeName>Sigüença</placeName></roleName></persName>. E a la <pb edRef="#DBordonaFPG"
          n="120"/>sazón que el rey su padre murió, estava en <placeName>Segovia</placeName>, que lo
        tenía allí la reyna su madre; e quedaron por sus tutores e rigidores, por testamento del
        rey, la reyna e el infante, e la guarda e tenençia del rey niño quedava a <persName>Diego
          López de Estúñiga</persName> e <persName>Johan de Velasco</persName>, pero porque la reyna
        se sintió dello por muy agraviada e ansímesmo a los grandes del reyno non plazía dello,
        fueles fecha emienda, e la reina tovo al rey, e dende a pocos días que el rey su padre
        murió, partió de <placeName>Toledo</placeName> el infante e todos los cavalleros que con él
        eran para <placeName>Segovia</placeName>, donde el rey estava. E vinieron allí muchos
        grandes perlados e cavalleros e los procuradores de las çibdades e villas, e ansí fue allí
        un grande ayuntamiento de gente, e ovo algunos debates entre la reyna e el infante sobre la
        forma del rigimiento, pero concordóse en esta manera: que la reina oviese la governaçión de
        allende los puertos contra <placeName>Burgos</placeName>, salvo a
          <placeName>Córdova</placeName> e algunos lugares otros que fueron de su regimiento; el
        infante ovo la parte de aquende los puertos contra <placeName>Toledo</placeName> e
          <placeName>Andaluzía</placeName>, salvo a <placeName>Burgos</placeName> e a otros lugares.
        E esto ansí concordado, el infante se partió para la guerra de los moros e con él todos los
        grandes del reyno, e la reyna quedóse en <placeName>Segovia</placeName> con el rey. Lo que
        el infante fizo en el año e otro siguiente <pb edRef="#DBordonaFPG" n="121"/> en aquella
        guerra, porque ya suso es contado non se dize aquí más, salvo tanto que si a nuestro Señor
        non provocaran a indignaçión los pecados de <placeName>Castilla</placeName>, para que
        viniese en ello algunt enbargo, sin dubda este noble infante diera fin a la dicha guerra e
        tornara a <placeName>España</placeName> en su antigua posesión, lançando los moros della e
        restituyéndola a los christianos. Pero estando este infante sobre
          <placeName>Antequera</placeName>, aviendo vençido una batalla e teniendo a los moros muy
        afincados, murió el <persName><roleName>rey</roleName> Martín de Aragón</persName> sin
        fijos, e por derecho suçedía el reyno este <persName><roleName>infante</roleName> don
          Fernando</persName> que era fijo <choice>
          <sic>de de</sic>
          <corr resp="#SAT">de</corr>
        </choice> la <persName><roleName>reyna</roleName> doña Leonor de Castilla</persName>,
        hermana deste <persName><roleName>rey</roleName> Martín</persName>; e por eso ovo el dicho
        infante <add resp="#DBordonaFPG">[de]</add> dexar la dicha guerra e bolverse a la
        prosecuçión del <placeName>reyno de Aragón</placeName>, lo cual fue grant daño para
          <placeName>Castilla</placeName>, ansí por perderse aquella conquista como por absentarse
        el infante de la governaçión del reyno que él governava en tanta paz <!--e justiçia--> como,
        mal pecado, se mostró después en los grandes daños e males que, por falta de buen
        regimiento, son venidos, ca el bien nunca es conoçido si non por su contrario.</p>
      <p>E tornando a fablar deste <persName><roleName>rey</roleName> don Johan</persName>, es de
        saber que él fue alto de cuerpo, e de grandes <!--fuertes--> mienbros, pera non de buen
        talle nin de grant fuerça; de buen gesto, blanco e ruvio, los onbros altos, el rostro
        grande, la fabla un poco arrebatada; sosegado <pb edRef="#DBordonaFPG" n="122"/> e manso,
        muy mesurado e <add resp="#DBordonaFPG">[llano]</add> en su palabra. E porque la condiçión
        suya fue estraña e maravillosa, es nesçesario de alargar la relaçión della, ca ansí fue que
        él era ome que fablava cuerda e razonablemente e avía conosçimiento de los omes para
        entender cuál fablava mejor e más atentado e más graçioso. Plazíale oyr los omes avisados e
        graçiosos e notava mucho lo que dellos oya, sabía fablar <add resp="#DBordonaFPG">[e]</add>
        entender latín, leya muy bien, plazíanle muchos libros e estorias, oya muy de grado los
        dizires rimados e conoçía los viçios dellos, avía grant plazer en oyr palabras alegres e
        bien apuntadas, e aun el mesmo las sabía bien dizir. Usava mucho la caça e el monte e
        entendía bien en toda la arte dello. Sabía <choice>
          <sic>del l'arte</sic>
          <corr resp="#SAT">del</corr>
        </choice> de la música, cantava e tañía bien, e aun en el justar e juegos de cañas se avía
        bien. Pero como quier que de todas estas graçias oviese razonable parte, de aquellas que
        verdaderamente son virtudes e que a todo ome, e prinçipalmente a los reyes, son nesçesarias,
        fue muy defetuoso. Ca la <pb edRef="#DBordonaFPG" n="123"/>prinçipal virtud del rey, después
        de la fee, es ser industrioso e diligente en la governaçión e rigimiento de su reyno, e
        pruévase por aquel más sabio de los reyes, <persName>Salamón</persName>, el cual, aviendo
        mandamiento de Dios que pidiese lo que quisiese, non demandó <!--ál,--> salvo seso para
        rigir e hordenar el pueblo, la cual petiçión tanto fue agradable a nuestro Señor, que le
        otorgó aquella e otras singulares graçias. De aquesta virtud fue ansí privado e menguado
        este rey, que aviendo todas las graçias suso dichas, nunca una <add resp="#DBordonaFPG"
          >[ora]</add> sola quiso entender nin trabajar en el regimiento del reino aunque en su
        tienpo fueron en <pb edRef="#DBordonaFPG" n="124"/><placeName>Castilla</placeName> tantas
        rebueltas e movimientos <!--e daños--> e males e peligros cuantos non ovo en tienpo de reyes
        pasados por espaçio de dozientos años, de lo cual a su persona e fama <!--e reino--> venía
        asaz peligro. Tanta fue la negligençia e remisión en la governaçión del reyno, dándose a
        otras obras mas pazibles e deleytables que útiles nin onorables, que nunca en ello quiso
        entender. E como quier que en aquellas estorias que leya fallase los males e daños que
        vinieron a los reyes e a sus reynos por la nigligençia e remisión de los reyes, e ansímesmo,
        como quier que por muchos religiosos e cavalleros le fue dicho que su presona e su reyno
        estavan en grant peligro por el non entender en el regimiento de su reyno, e que su fama era
        menguada por ello, e, lo que más grave era, que su conçiençia era muy encargada e avía a
        Dios de dar muy estrecha cuenta del mal que a sus súditos venía por defeuto de su
        regimiento, pues le diera Dios discriçión e seso para entender en ello, con todo esto,
        aunque él mesmo veya la poca obidiençia que le era guardada e con cuán poca reverençia era
        tratado e la poca mençión que de sus cartas e mandamientos se fazía, con todo <pb
          edRef="#DBordonaFPG" n="125"/>esto, nunca un día quiso bolver el rostro nin trabajar el
        spíritu en la ordenança de su casa nin en el regimiento de su reino, mas dexava el cargo de
        todo ello al su condestable, del cual fizo tanta e tan singular fiança, que a los que lo non
        vieron pareçería cosa increyble, e a los que lo vieron fue estraña e maravillosa obra: ca
        las rentas e tesoros suyos e en los ofiçios de su casa e en la justiçia de su reyno, non
        solamente se fazía todo por su hordenança, mas ninguna cosa se fazía sin su mandado, ca como
        quier que las provisiones o cartas de justiçia e los libramientos e merçedes e donadíos
        fuesen fechas en nonbre del rey e firmadas de su nonbre, pero nin los secretarios escrivían,
        nin el rey firmava, nin el chançiller sellava, nin las cartas avían vigor nin esecuçión sin
        voluntad del condestable. Tanta e tan singular fue la fiança que el rey fizo del condestable
        e tan grande e tan exçesiva su potençia, que apenas se podría saber de ningunt rey o
        prínçipe, por muy temido e obedeçido que fuese en su reyno, que más lo fuese que él en
          <placeName>Castilla</placeName> nin que mas libremente oviese la governaçión e el
        regimiento. Ca non solamente los ofiçios e estados e mercedes de que el rey podía prover,
        mas las dignidades e benefiçios eclesiásticos non eran en el reino quien ossase suplicar al
        papa nin aun acebtar su provisión si <foreign xml:lang="lat">propio motu</foreign> lo fazía
        sin consentimiento del condestable, ansí que lo temporal e spiritual todo era en su mano.
        Toda la abtoridad del rey era firmar las cartas,<pb edRef="#DBordonaFPG" n="126"/> mas la
        hordenança e esecuçión dellas en el condestable era. A tanto se estendió su poder e tanto se
        encogió la virtud del rey, que del mayor ofiçio del reyno fasta la más pequeña merçed muy
        pocos llegavan a la demandar al rey nin le fazían graçia della, mas al condestable se
        demandava e a él se regraçiava. E lo que con mayor maravilla se podía dizir e oyr, aun en
        los actos naturales se dio así a la ordenança del condestable, que seyendo el moço e bien
        conplisionado e teniendo a la reyna su muger moça e fermosa, si el condestable ge lo
        contradixese non iría a dormir a su camara della nin curava de otras mugeres, aunque
        naturalmente <!--asaz--> era inclinado a ellas. En conclusión, son aquí de notar dos puntos
        muy maravillosos: el primero, un rey comunalmente entendido en muchas cosas, e ser de todo
        punto remiso e negligente en la governaçión de su reyno, non le moviendo nin estimulando a
        ello la discriçión ni las espiriençias de muchos trabajos que pasó en las contiendas e
        rebueltas que ovo en su reyno, nin las amonestaçiones e avisamientos de grandes cavalleros e
        religiosos que dello le fablavan, nin, lo que mas es, la inclinaçión natural pudo en él aver
        tanto vigor e fuerça que de todo punto, sin algunt medio, se sometiese a la hordenança e
        consejo del condestable con más obidiençia que nunca un fijo omill lo fue a un padre, nin un
        obidiente religioso <pb edRef="#DBordonaFPG" n="127"/> a su abad o prior. Algunos fueron
        que, veyendo este amor tan espeçial y esta fiança tanto exçesiva, tovieron que <add
          resp="#DBordonaFPG">[fue]</add> arte e malizia de fechizos, pero de esto non ovo cosa
        çierta aunque algunas diligençias ovo en ello. El segundo punto, que un cavallero sin
        parientes e con tan pobre comienço, en un reyno tan grande e donde tantos e tan poderosos
        cavalleros avía, e en tienpo de un rey tan poco obedeçido e temido, oviese <choice>
          <sic>tan</sic>
          <corr resp="#SAT">tan</corr>
        </choice> singular poder. Ca puesto que queramos dizir que esto era en virtud del rey ¿como
        podía dar a otro el que para sí non lo tenía? O ¿como es obedeçido el lugarteniente cuando
        el que lo pone en su lugar non falla obidiençia? Verdaderamente, yo cuydo que desto non se
        pudiese dar clara razón, salvo si la diere Aquél que fizo la condiçión del rey tan estraña,
        que Ése puede dar razón del poder del condestable, que yo non sé cuál destas dos cosas es de
        mayor admiraçión: o la condiçión del rey o el poder del condestable.</p>
      <p>En el tienpo deste <persName><roleName>rey</roleName> don Johan</persName> acaecieron en
          <placeName>Castilla</placeName> muchos actos más grandes e estraños que buenos nin dignos
        de memoria nin útiles nin provechosos al reyno; ca ansí fue que absente desta vida el
            <persName><roleName>rey</roleName> don Ferrando de
          <placeName>Aragón</placeName></persName>, su tío, por consiguiente se absentaron de
          <placeName>Castilla</placeName> la paz e la <pb edRef="#DBordonaFPG" n="128"/>concordia; e
        muerta otrosí la <persName><roleName>reyna</roleName> doña Catalina</persName>, madre del
        rey, juntáronse en <placeName>Valladolid</placeName> el
            <persName><roleName>infante</roleName> don Enrique, <roleName>maestre de
            Santiago</roleName></persName>, e don <persName>Sancho de Rojas, <roleName>arçobispo de
              <placeName>Toledo</placeName></roleName></persName>, e don <persName>Alfonso Enríquez,
            <roleName>almirante de <placeName>Castilla</placeName></roleName></persName>, e don
          <persName>Rui López Dáualos, <roleName>condestable</roleName></persName>, e
          <persName>Johan de Velasco, <roleName>camarero mayor del rey</roleName></persName>, e
          <persName>Pero Manrique, <roleName>adelantado mayor de
            <placeName>Castilla</placeName></roleName></persName>, e muchos otros grandes del reyno,
        e de acuerdo e común consentimiento de todos, sacaron al rey de aquella casa, que es çerca
        de <placeName>Sant Pablo</placeName>, en la cual la reyna su madre le tovo por espaçio de
        seys años e más que non sallió de allí temiendo que ge lo tomarían, e ansí que pareçía que
        este día que de allí sallió era otro segundo nasçimiento suyo: ca ansí como el día que naçio
        salió a la luz desta vida, ansí este día que de aquella posada sallió vio su reyno e conoçió
        su gente, que antes non conoçía si non a los guardas que allí con él estavan e cuando
        algunos cavalleros le venían a fazer reverençia. E como de allí sallió lleváronlo a
          <placeName>Tordesillas</placeName>. E eran los prinçipales que el reyno governavan e
        rigían, don <persName>Sancho de Rojas, <roleName>arçobispo de
            <placeName>Toledo</placeName></roleName></persName>, e el
            <persName><roleName>almirante</roleName> don Alfonso Enríquez</persName>, e el
            <persName><roleName>condestable</roleName> don Rui López Dávalos</persName>, e el
            <persName><roleName>adelantado</roleName> Pero Manrique</persName>. Ca como quiera que
        allí estavan los infantes <pb edRef="#DBordonaFPG" n="129"/>don <persName>Johan</persName> e
        don <persName>Enrique</persName>, fijos del <persName><roleName>rey</roleName> don Ferrando
          de <placeName>Aragón</placeName></persName>, pero eran muy moços e tocados de aquella
        dolençia real, que es común e general a todos los reales moços que son rigidos e governados
        por ayos e maestros e aun algunos son que nunca desta dolençia sanan. Otrosí estavan allí
        otros grandes señores, pero por estos cuatro pasavan todos los fechos. E de
          <placeName>Tordesillas</placeName> fueron a <placeName>Medina del Campo</placeName> e allí
        se desposó el rey con la <persName><roleName>infanta</roleName> doña María</persName>, fija
        del <persName><roleName>rey</roleName> don Fernando de Aragón</persName>, e dende fue el rey
        a <placeName>Madrid</placeName> dónde tomó la governaçión de sus reynos, porque avía
        conplido hedad de los catorze años, e fízose allí una grande fiesta e solepnidad, ca estavan
        allí juntos todos los <add resp="#DBordonaFPG">[grandes]</add> del reyno e todos los
        procuradores; e como quier que el regimiento del reyno le fue allí entregado pero él, usando
        de su natural condiçión e de aquella remisión e nigligençia casi mostruosa, todo el tienpo
        que reynó se pudo más dizir tutorías que regimiento nin administraçión real. Ansí que él
        touo título e nonbre real, no digo abtos nin obras de rey, çerca de cuarenta e siete años, <choice>
          <sic>de el</sic>
          <corr>del</corr>
        </choice> día que su padre murió en <placeName>Toledo</placeName> fasta el día que él murió
        en <placeName>Valladolid</placeName>, que nunca tovo color nin sabor de rey sino siempre
        regido e governado; ca, aun después de muerto su <persName><roleName>condestable</roleName>
          don Álvaro <pb edRef="#DBordonaFPG" n="130"/>de Luna</persName>, sobre el cual bivió poco
        más de un año, lo rigió e governó don <persName>Lope de Barrientos, <roleName>obispo de
              <placeName>Cuenca</placeName></roleName></persName>, e <persName>fray Gonçalo de
          Illescas, <roleName>prior de <placeName>Guadalupe</placeName></roleName></persName>, e aun
        algunos omes baxos e de poco valor; e si después de muerto el condestable algund vigor e
        voluntad se mostró en él, non fue salvo en cobdiçia de allegar tesoros, a la cual él se dava
        con todo deseo, mas no de rigir sus reynos nin restaurar e reparar los males e daños en
        ellos venidos en cuarenta e siete años que él tovo nonbre e título de rey. E estando en
          <placeName>Valladolid</placeName>, adoleçió de cuartana doble que le duró grandes días, e,
        segunt se dize, rigíese muy mal, ca era muy comedor e mal rigido. Y como quier que
        <!--fue--> quedó libre de cuartana, quedó mal dispuesto de la persona, e continuando su mal
        rigimiento ovo primero algunos açidentes muy fuertes, e murió en
          <placeName>Valladolid</placeName> a <date when="1454-07-22">veynte e dos días de jullio,
          año de mill e quatroçientos e çinquenta e cuatro años</date>, e fue enterrado en el
          <placeName>monesterio de Miraflores</placeName> en que él avía puesto <roleName>frayles de
          Cartuxa</roleName>.</p>
      <p>Antes que este <persName><roleName>rey</roleName> don Johan</persName> muriese, poco más de
        un año, contra opinión de todos, pungido e estimulado <pb edRef="#DBordonaFPG" n="131"/>
        segunt se cree por voluntad de Dios, o porque el su condestable lo traya más apoderado e
        estrechado que nunca lo troxo e non le dava lugar de fazer nada de lo que quería, ca sienpre
        estavan çerca dél presonas de su mano sin las cuales non podía fazer nin dizir cosa alguna,
        e aun se dize que en el serviçio e mantenimiento de su mesa era tan pobre e menguado que
        todos avían que dizir, nin le dexava estar nin usar cuando quería con la segunda reyna su
        muger: si esta fue la cabsa, o lo que más es de creer, si como dize <bibl><author>Sant
            Agostín</author></bibl>, era ya conplida la cobdiçia del
        <persName>Amorreo</persName><!-- ?? --> e non pudo nin devió la divina justiçia tolerar nin
        sufrir su tiranía e usurpaçión de señorío, que estando el rey en
          <placeName>Burgos</placeName> sintió el condestable que <persName>Alonso Pérez de
          Bivero</persName>, el cual él avía levantado del suelo e fecho muy grande onbre e dado
        grant lugar çerca del rey, que tratava con el rey su apartamiento e desfazimiento, non
        podiendo en ello aver paçiençia, fízolo venir a su casa el viernes de la Cruz, asaz
        inportuno día para tal abto, fízolo matar, e luego adelante, el miércoles de las ochavas de
        Pascua florida, queriendo nuestro Señor fazer obra nueva, el día que deviera ser Resureçión,
        fue pasión del dicho condestable. Con grande admiraçión e casi increyble a todo el reyno, el
        rey lo mandó prender a don <persName>Álvaro de Stúñiga</persName>, que fue después
          <roleName>conde de Plazençia</roleName>, e tomóle lo que allí <pb edRef="#DBordonaFPG"
          n="132"/>le falló, e partiendo de <placeName>Burgos</placeName> llevólo consigo a
          <placeName>Valladolid</placeName> e fízolo poner, en <placeName>Portillo</placeName>, en
        fierros, en una jaola de madera. ¡Qué podemos aquí dizir, sino temer e obedeçer los escuros
        juyzios de Dios! Que un rey que fasta los cuarenta e siete años fue en poder deste
        condestable con tan grandísima paçiençia e obidiençia, que solamente el senblante non movía
        contra él, que agora, súpitamente, con tan grande rigor lo fiziese prender e poner en
        fierros. E aun es de notar que aquellos prínçipes reales, el <roleName>rey de
          Navarra</roleName> e el <persName><roleName>infante</roleName> don Enrique</persName>, con
        acuerdo e favor de todos los grandes del reyno, muchas vezes se trabajaron de lo apartar del
        rey e destruyrlo, e non solamente non lo acabaron, mas todos o los más dellos se perdieron
        en aquella demanda, por ventura porque se movían con interese e non con buena intençión. E
        si queremos dizir que el rey fizo esta obra, pareçe el contrario, porque muerto el
        condestable, el rey se quedó en aquella misma remisión e nigligençia que primero, nin fizo
        abto alguno de virtud nin de fortaleza en que se mostrase <pb edRef="#DBordonaFPG" n="133"
        />ser más ome que primero. E así resta que devamos crer que esta fue la obra de sólo Dios
        que, segunt la <bibl><title>Escritura</title></bibl>, él sólo faze grandes maravillas.</p>
      <p>E tornando al propósito, quedando el condestable en <placeName>Portillo</placeName>, fue el
        rey a <placeName>Escalona</placeName>
        <choice>
          <sic>par</sic>
          <corr resp="#SAT">por</corr>
        </choice> aver la villa e el tesoro que allí estava, e estando en aquella comarca, por
        algunas informaçiones que ovo e proçediendo como en cosa notoria con conseio de los letrados
        que en su corte eran, dio sentençia que le degollasen, e fue llevado de
          <placeName>Portillo</placeName> a <placeName>Valladolid</placeName> e allí, públicamente,
        e en forma de justiçia fue degollado; a la cual muerte, segund se dize, él se dispuso a la
        sofrir más esforçada que devotamente: ca, segunt los abtos que aquel día fizo e las palabras
        que dixo más pertenesçian a fama que a devoçión.</p>
      <p>Deste <persName>señor <roleName>rey</roleName> don Johan</persName>, segund la opinión de
        algunos que lo conoçían, él era de su natural condiçión cobdiçioso e luxurioso e aun
        vindicativo, pero no le bastava el ánimo a la esecuçión dello. Las maneras e condiçiones
        tanto estrañas de este rey e los males que por ello vinieron a sus reynos, al juiçio de
        muchos, son atribuydos a los pecados de los naturales deste reyno, concordando con la
            <bibl><title>Santa Escritura</title></bibl> que dize que <quote>«por pecados del pueblo
          faze <pb edRef="#DBordonaFPG" n="134"/>Dios reynar al ipócrita».</quote>. Verdaderamente,
        quien bien le conoçió e consideró vera que tal condiçión de rey e tantos males como della se
        siguieron, fue por grandes pecados del pueblo.</p>
      <p>Dexó este rey a su fin a su fijo el <persName><roleName>prínçipe</roleName> don
          Enrique</persName>, que oy reina, e al <persName><roleName>infante</roleName> don
          Alfonso</persName>, e a la <persName><roleName>infanta</roleName> doña
        Elisabet</persName>.</p>
    </body>

  </text>
</TEI>
