<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Enrique III, el Doliente, Rey de Castilla</title>
        <author ref="#FPG">Fernán Pérez de Guzmán</author>
        <respStmt>
          <resp>Edited and Encoded by</resp>
          <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>

      <publicationStmt>
        <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
          (ArchBio)</authority>
        <publisher>University of Miami</publisher>
        <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
              target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
              Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
        </availability>
        <date>2020</date>
      </publicationStmt>

      <sourceDesc>
        <bibl type="print">
          <author>Fernán Pérez de Guzmán</author>
          <title>Generaciones y semblanzas</title>
          <editor ref="#DBordonaFPG">Jesús Domínguez Bordona</editor>
          <pubPlace>Madrid</pubPlace>
          <publisher>Ediciones La Lectura</publisher>
          <date>1924</date>
        </bibl>

        <bibl type="digital">
          <note resp="#SAT">Dominguez Bordona's 1924 edition is fully digitizied in HathiTrust, but
            is only available from the US.</note>
          <publisher>Hathi Trust</publisher>
          <date>2020</date>
          <ref>https://hdl.handle.net/2027/mdp.39015002249095</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>

    <revisionDesc>
      <change when="2020-01" who="#SAT">First encoding by Susanna Allés-Torrent</change>
      <change when="2020-04-23" who="#SAT">Application of transcription criteria.</change>
      <change when="2020-05-05" who="#SAT">Association with schema.</change>
      <change when="2021-07-13" who="#SAT">Revision according Domínguez Bordona'edition of
        1924.</change>
      <change when="2022-06-15" who="#SAT">Further revision of the transcription according to
        Domínguez Bordona's edition of 1924.</change>
    </revisionDesc>

  </teiHeader>

  <text xml:id="FPG_01" xml:lang="es">
    <body>
      <head>Enrique III, Rey de Castilla</head>
      <!-- Don Enrique III de Castilla -->
      <p><pb edRef="#DBordonaFPG" n="11"/>Este <persName><roleName>rey</roleName> don Enrique el
          Terçero</persName> fue fijo del <persName><roleName>rey</roleName> don Johan</persName> e
        de la <persName><roleName>reyna</roleName> doña Leonor</persName>, fija del
            <persName><roleName>rey</roleName> don Pedro de <placeName>Aragón</placeName></persName>, e desçendió de la
        noble e muy antigua e clara generaçión de los <name>reyes godos</name> e, señaladamente, del
        glorioso y católico <persName>prínçipe Recaredo, <roleName>rey de los
          godos</roleName></persName> en <placeName>España</placeName>. E, segunt por las estorias
        de <placeName>Castilla</placeName> paresçe, la sangre de los reyes de
          <placeName>Castilla</placeName> e su suçesión de un rey en otro se ha continuado fasta oy,
        que son más de ochoçientos años, sin aver en ella mudamiento de otra liña nin <pb
          edRef="#DBordonaFPG" n="12"/>generaçión, lo cual creo que se fallará en pocas generaçiones
        de los reyes christianos que tan luengo tienpo durase; en la cual generaçión ovo muy buenos
        e notables reyes e prínçipes, e ovo çinco hermanos santos, que fueron: <persName>sant
          Isidro</persName>, e <persName>sant Leandre</persName>, e <persName>sant
          Fulgreçio</persName>, e <persName>santa Florentina <roleName>monja</roleName></persName>,
        e la <persName><roleName>reina</roleName> Teodosia</persName>, madre del
            <persName><roleName>rey</roleName> Recaredo</persName>, que fue avida por santa muger, e
        un su fijo mártir que llamaron <persName>Hermenegildo</persName>; e aun en los tiempos
        modernos es avido por santo el <persName><roleName>rey</roleName> Fernando</persName>, que ganó a
          <placeName>Sevilla</placeName> e a <placeName>Córdova</placeName> e a toda la
        frontera.</p>
      <p>E este <persName><roleName>rey</roleName> don Enrique</persName> començó a reynar de poco
        más de <date>onze años</date> e reynó <date>diez e seis</date>, ansí que bivió más de <date>veinte e siete años</date>. Fue de
        mediana altura e asaz de buena dispusiçión. Fue blanco e rubio, la nariz un poco alta. Pero
        cuando llegó a los <date>diez e siete</date> o <date>diez e ocho</date> años ovo muchas e grandes <pb
          edRef="#DBordonaFPG" n="13"/>enfermedades que le enflaqueçieron el cuerpo e le dañaron la
        conplisión e, por consiguiente, se le afeó e dañó el senblante, non quedando en el primer
        paresçer, e aun le fueron cabsa de grandes alteraçiones en la condiçión: ca, con el trabajo
        e afliçión de la luenga enfermedad, fízose muy triste e enojoso.</p>
      <p>Era muy grave de ver e de muy áspera conversaçión, así que la mayor parte del tienpo estava
        solo e malenconioso e, al juizio de muchos, si lo cabsava la enfermedad o su natural
        condiçión, más declinava a livyandad que a graveza nin maduresa. Pero aunque la discresión
        tanta non fuese, avía algunas condiçiones con que traía su fazienda bien hordenada e su
        reyno razonablemente rigido, ca él presumía de sí que era sufiçiente a rigir e governar; e
        como a los reyes menos seso e esfuerço les basta para rigir que a otros ombres, porque de
        muchos sabios pueden aver consejo, e su poder es tan grande, espeçialmente de los reyes de
          <placeName>Castilla</placeName>, que con poca onbredad que tengan serán muy temidos, tanto
        que ellos ayan ende su presunçión e non se dexen governar a otros, e, ansí, él fue muy
        temido e, junto <pb edRef="#DBordonaFPG" n="14"/>con esto, él era muy apartado, como dicho
        es. E así como la mucha familiariedat e llaneza cabsa menospreçio, así el apartamiento e la
        poca conversaçión faze al prínçipe ser temido.</p>
      <p>Él avía grande voluntad de hordenar su fazienda e creçer sus rentas e tener el reyno en
        justiçia; e cualquier onbre que se da mucho a una cosa, nesçesario es que alcançe algo
        della, cuanto más el rey, que nunca le falleçen buenos ministros e ofiçiales para aquel
        ofiçio en que él se deleita. Ovo este rey algunos buenos e notables religiosos e perlados e
        dotores, con quien se apartava a ver sus fechos e con cuyo consejo hordenava sus rentas e
        justiçias. E lo que negar non se puede, alcançó discreçión para conoçer e eligir buenas
        presonas para el su consejo, lo cual non es pequeña virtud para el prínçipe. E ansí, con
        tales maneras, tenía su fazienda bien hordenada e el reyno paçífico e sosegado, e llegó en
        poco tiempo grande tesoro, ca él no era franco, e cuando el rey es escaso e de buen recabdo
        e ha grandes rentas, nesçesario es de ser muy rico.</p>
      <p>Del esfuerço deste rey, non se pudo saber bien la verdad, porque el esfuerço no es conoçido
        si non en la plática e exerçiçio de las armas, y él nunca ovo guerras nin batallas en que su
        esfuerço pudiese pareçer, o por la flaqueza, que en él era tan grande que a quien non lo
        vido sería grave de crer, o porque <pb edRef="#DBordonaFPG" n="15"/> de su natural condiçión
        non era dispuesto a guerras nin a batallas; e yo, sometiendo mi opinión al juicio discreto
          <add resp="#DBordonaFPG">[de los]</add> que lo platicaron, tengo que amos estos defetos le
        escusaron de las guerras. Es verdat que un tienpo ovo guerra con el
            <persName><roleName>rey</roleName> don Johan de <placeName>Portogal</placeName></persName>, e el año que murió
        tenía començada guerra con el <name><roleName>rey</roleName> de
            <placeName>Granada</placeName></name>, pero cada una destas guerras ovo más con
        nesçesidad que por voluntad. La guerra de <placeName>Portogal</placeName>, fue en esta
        manera: el <name><roleName>rey</roleName> de <placeName>Portogal</placeName></name> tomó, en
        treguas, la cibdat de <placeName>Badajoz</placeName> e prendió al
            <persName><roleName>mariscal</roleName> Garçi Gonçález de Herrera</persName> que en ella
        estava, y continuóse aquella guerra por <date>tres años</date>, en la cual el
            <name><roleName>rey</roleName> de <placeName>Portogal</placeName></name> fue puesto en
        tanto estrecho, así por la grand gente del <name>rey de Castilla</name> como porque algunos
        grandes cavalleros de su reino se pasaron al <name>rey de Castilla</name>, que si él oviera
        cuerpo o coraçón para prosiguir la guerra, segund la oportunidad del tiempo ge lo ofreçía, o
        le tomara el reino o oviera dél grandes vantajas en los tratos. Los <name>cavalleros de
            <placeName>Portogal</placeName></name> que en esta guerra a él se pasaron fueron estos:
          <persName>Martín Vázquez de Acuña</persName> e sus hermanos <persName>Gil
          Vázquez</persName> e <persName>Lope Vázquez</persName>, <persName>Alvar Gonçález Camelo,
            <roleName>prior de Ocrato</roleName></persName>, e <persName>Johan Fernández
          Pacheco</persName>, e <persName>Lope Fernández</persName><pb edRef="#DBordonaFPG" n="16"
        />, su hermano, e <persName>Egas Cuello</persName>. En esta guerra el <name>rey de
            <placeName>Purtugal</placeName></name> ganó la çibdad de <placeName>Tuy</placeName>, en
          <placeName>Gallizia</placeName>, e después çercó la villa de 
          <placeName>Alcántara</placeName>, e el rey enbió a la socorrer a su
            <persName><roleName>condestable</roleName> don Ruy Lopes Dáualos</persName>, el cual
        llegó allí por la otra parte del <placeName>río de Tajo</placeName> e socorrió la villa; e
        como quier que el <name>rey de <placeName>Portugal</placeName></name> tenía y mucha gente,
        pero desque vio que la non podía tomar partióse de allí. El <name>condestable de
            <placeName>Castilla</placeName></name> entró en <placeName>Portugal</placeName> e anduvo
        ay algunos días faziendo mal e grant daño, e tomó por combate una villa muy fuerte que dizen
          <placeName>Peñamoncor</placeName>, e de allí tornó a <placeName>Castilla</placeName>. E en
        aquel tienpo don <persName>Gonçalo Núñez de Guzmán, <roleName>maestre de 
            Alcántara</roleName></persName>, e don <persName>Diego Furtado de Mendoça, 
            <roleName>almirante de <placeName>Castilla</placeName></roleName></persName>, e <persName>Diego Lopes
          Destúñiga, <roleName>justiçia mayor del rey</roleName></persName>, e <persName>Pero Suárez
          de Quiñones, <roleName>adelantado mayor de <placeName>León</placeName></roleName></persName>, e otros grandes
        señores, tenían cerçada <pb edRef="#DBordonaFPG" n="17"/>
        <placeName>Miranda de Duero</placeName>; el condestable vino allí e la villa fue tanto
        aquexada, que se ovo de aplazar e requirió a su rey que la acorriese, e non aviendo acorro,
        entregóse. E después, tratada paz entre los reyes, ovo fin esta guerra, tornando a cada
        reyno sus çibdades e villas.</p>
      <!-- NB: edición de 1924 sin punto y aparte -->
      <p>La guerra de los <name>moros</name> vino por esta cabsa: los <name>moros</name>, en
        treguas, furtaron un castillo de don <persName>Alvar Pérez de Guzmán, <roleName>señor de
              <placeName> Olvera</placeName></roleName></persName>, que dizen
          <placeName>Aymonte</placeName>, e por muchas vezes fueron requeridos los moros por el rey
        que lo tornasen e non lo quisieron fazer. Con todo esto, sigund opinión de algunos, aun el
        rey non los fiziera guerra, salvo que él teniendo puestos sus fronteros, por que el
          <name>rey de <placeName>Granada</placeName></name> con temor de la guerra viniese a lo que
        él quería, acaeçió, por hordenança de nuestro Señor Dios, que muchas <add
          resp="#DBordonaFPG">[vezes]</add> fase sus obras contra la dispusiçión de los onbres, que
        los <name>moros</name> entraron poderosamente por la parte de <placeName>Quesada</placeName>
        contra <placeName>Baeça</placeName>; e <persName>Pero Manrique, <roleName>adelantado de
            <placeName>León</placeName></roleName></persName>, que era frontero en el <placeName>obispado de
          Jahen</placeName>, salió a ellos, e con él <persName>Día Sánchez de Benavides,
            <roleName>cabdillo</roleName></persName> del dicho obispado, e otros cavalleros: e como
        quier que los <name>moros</name> eran en mayor numero, pelearon con ellos e atravesaron sus
        hazes con muy buen esfuerço e pasaron a un otero alto, porque anocheçía ya. E murieron pieça
        de <name>cavalleros moros</name>, <pb edRef="#DBordonaFPG" n="18"/> e de los
          <name>cristianos</name>, murió <persName>Martín de Rojas</persName>, hermano de don
          <persName>Sancho de Rojas, <roleName>arçobispo de <placeName>Toledo</placeName></roleName></persName>, e
        <persName>Johan de Herrera, <roleName>mariscal</roleName></persName> del <persName>Infante don
              Fernando</persName>, e <persName>Alfonso Dáualos</persName>,
        sobrino del <persName><roleName>condestable</roleName> don Rui López</persName>, e
          <persName>Garçi Álvarez Osorio</persName>, e otros algunos. E como quier que en esta pelea
        non se declaró la vitoria por ninguna parte, pero es çierto que el <name>adelantado</name> e
        los cavalleros que con él eran pelearon muy bien, como buenos cavalleros. E ansí esta pelea
        fue cabsa por que el rey se movió a la guerra.</p>
      <p>E vino a <placeName>Toledo</placeName> e allí mandó juntar todas sus gentes e fizo cortes
        para aver dineros e hordenar los fechos de la guerra. Estando en
          <placeName>Toledo</placeName>, aquexólo mucho la dolençia, e murió <date when="1407-12-25"
          >día de navidad, año de mil e cuatroçientos e siete años</date>. E dexó fijos a don
          <persName>Johan</persName>, que después dél reinó, e a la
            <persName><roleName>infanta</roleName> doña María</persName>, que es <roleName>reyna de
            <placeName>Aragón</placeName></roleName>, e a la <persName><roleName>infanta</roleName>
          doña Catalina</persName>, nasçida de pocos días e casó con el
            <persName><roleName>infante</roleName> don Enrique</persName>. E dexó por tutores del
        rey su <add resp="#DBordonaFPG">[hijo]</add> a la <persName><roleName>reina</roleName> doña
          Catalina</persName> e al <persName><roleName>infante</roleName> don Ferrando</persName> su
        hermano.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
