<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ruy López Dávalos y Pérez de Pédrula</title>
        <author ref="#FPG">Fernán Pérez de Guzmán</author>
        <respStmt>
          <resp>Edited and Encoded by</resp>
          <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>

      <publicationStmt>
        <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
          (ArchBio)</authority>
        <publisher>University of Miami</publisher>
        <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
              target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
              Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
        </availability>
        <date>2020</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="print">
          <author>Fernán Pérez de Guzmán</author>
          <title>Generaciones y semblanzas</title>
          <editor ref="#DBordonaFPG">Jesús Domínguez Bordona</editor>
          <pubPlace>Madrid</pubPlace>
          <publisher>Ediciones La Lectura</publisher>
          <date>1924</date>
        </bibl>

        <bibl type="digital">
          <note resp="#SAT">Domínguez Bordona's 1924 edition is fully digitizied in HathiTrust, but
            is only available from the US.</note>
          <publisher>Hathi Trust</publisher>
          <date>2020</date>
          <ref>https://hdl.handle.net/2027/mdp.39015002249095</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>

    <revisionDesc>
      <change when="2020-01" who="#SAT">First encoding by Susanna Allés-Torrent</change>
      <change when="2020-04-23" who="#SAT">Application of transcription criteria.</change>
      <change when="2020-05-05" who="#SAT">Association with schema.</change>
      <change when="2022-06-15" who="#SAT">Further revision of the transcription according to
        Domínguez Bordona's edition of 1924.</change>
    </revisionDesc>

  </teiHeader>
  <text xml:id="FPG_04" xml:lang="es">
    <body>
      <head>Ruy López Dávalos</head>
      <!-- Don Ruy López Dávalos -->
      <p><pb edRef="#DBordonaFPG" n="31"/>Don <persName>Rui López Dávalos, <roleName>condestable de
              <placeName>Castilla</placeName></roleName></persName>, fue de buen linaje; su solar es
        en el <placeName>reyno de Navarra</placeName>. Su comienço fue de pequeño estado. Onbre de
        buen cuerpo e buen gesto, muy alegre e graçioso, de dulçe e amigable conversaçion, muy
        esforçado e de grande trabajo en las guerras, asaz cuerdo e discreto, la rasón breve e corta
        pero buena e atentada, muy sofrido e sin sospecha. Pero como en el mundo non ay onbre sin
        tacha, no fue franco, e plazíale mucho oír a estrólogos, que es un yerro en que muchos
        grandes se engañan.</p>
      <p>Fue bien quisto del <persName><roleName>rey</roleName> don Johan</persName>, pero con el
            <persName><roleName>rey</roleName> don Enrique</persName>, su fijo, ovo tanta graçia e
        alcançó <pb edRef="#DBordonaFPG" n="32"/>tanta privança con él, que un tiempo todos los
        fechos del reyno eran en su mano. Alcançó muy grande estado e fazienda. Él fue el
          <roleName>terçero condestable de Castilla</roleName>, ca el primero fue don
          <persName>Alfonso, <roleName>marqués de Villena</roleName></persName>, fijo del
            <persName><roleName>infante</roleName> don Pedro de
          <placeName>Aragón</placeName></persName>, e el segundo <persName>don Pedro,
            <roleName>conde de Trastamara</roleName></persName>, fijo del
            <persName><roleName>maestre</roleName> don Fadrique</persName>, el terçero este don
          <persName>Rui López</persName>, el cual rigió a <placeName>Castilla</placeName> un tiempo,
        ca ovo muy grande privança con el <persName><roleName>rey</roleName> don
        Enrique</persName>.</p>
      <p>Fizo en la guerra de <placeName>Portugal</placeName> notables actos de cavalleria, pero
        después, por mezcla de algunos que mal lo querían, e porque comunmente los reyes, des que
        son onbres, desaman a los que cuando niños los apoderaron, fue así apartado del rey e puesto
        en grande indignaçión suya, que fue çerca de perder el estado e la presona. Pero, o por el
        ser inoçente e sin culpa, o porque el rey ovo voluntad de le guardar, considerando a los
        serviçios suyos e por non desfazer lo que en él avía fecho (e si esto fue, asaz se ovo el
        rey notablemente), basta que él fue apartado de la privança e poder que tenía, quedando en
        su estado e onra. Pero a la fin, llegándose el tienpo <pb edRef="#DBordonaFPG" n="33"/>que
        por nuestro Señor estava hordenado, o en purgaçión de sus pecados o en tentaçión de su
        paçiençia, pasando en <placeName>Castilla</placeName> los fechos por diversas e adversas
        fortunas, este notable cavallero, con temor de ser preso, fuese a
          <placeName>Aragón</placeName>, e luego, por mandado del rey, le fueron tomados todos sus
        bienes, ofiçios, e villas, e lugares, e repartido entre los grandes del reyno, e ansí ya él
        viejo, en hedad de <date>setenta años</date>, muy apasionado de gota e otras dolençias, muy
        aflegido por la falsa infamia e por el destierro e perdimiento de bienes, murió en
          <placeName>Valencia del <persName>Çid</persName></placeName>, dexando a sus fijos e fijas
        en grant trabajo, los <pb edRef="#DBordonaFPG" n="34"/>cuales ovo de tres mujeres: la
        primera, de baxo linaje; la segunda, doña <persName>Elvira de Guivara</persName>, un notable
        solar de ricos onbres; la terçera, doña <persName>Costança de Tovar</persName>, buena casa
        de cavalleros.</p>
      <p>La causa de que él fue <add resp="#DBordonaFPG">[acusado]</add> es que tratava con el
          <roleName>rey de Granada</roleName> en deservicio del rey, lo cual, sin duda, fue maliçia
        e falsedad, segunt se mostró claro, porque aquel su secretario que, por consejo de algunos,
        fizo las cartas falsas, cuando fue muerto por justiçia confesó ser falsedat, e ansí el malo
        padeçió, pero el inocente <add resp="#DBordonaFPG">[no]</add> fue restituydo: de lo cual se
        paresçe que más por cobdiçia de sus bienes que por zelo de justiçia fue contra él procedido,
          <pb edRef="#DBordonaFPG" n="35"/>graçias a la avariçia que en
          <placeName>Castilla</placeName> es entrada e la posee, lançando della vergueña e
        conçiençia, ca oy non tiene enemigos el que es malo, sinon el que es muy rico.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
