<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>

    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Pedro Frías</title>
        <author ref="#FPG">Fernán Pérez de Guzmán</author>
        <respStmt>
          <resp>Edited and Encoded by</resp>
          <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>

      <publicationStmt>
        <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
          (ArchBio)</authority>
        <publisher>University of Miami</publisher>
        <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
              target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
              Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
        </availability>
        <date>2020</date>
      </publicationStmt>

      <sourceDesc>
        <bibl type="print">
          <author>Fernán Pérez de Guzmán</author>
          <title>Generaciones y semblanzas</title>
          <editor ref="#DBordonaFPG">Jesús Domínguez Bordona</editor>> <pubPlace>Madrid</pubPlace>
          <publisher>Ediciones La Lectura</publisher>
          <date>1924</date>
        </bibl>

        <bibl type="digital">
          <note resp="#SAT">Domínguez Bordona's 1924 edition is fully digitizied in HathiTrust, but
            is only available from the US.</note>
          <publisher>Hathi Trust</publisher>
          <date>2020</date>
          <ref>https://hdl.handle.net/2027/mdp.39015002249095</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>

    <revisionDesc>
      <change when="2020-02-02" who="SAT">First version in XML-TEI</change>
      <change when="2020-04-19" who="#SAT">Apply transcription criteria</change>
      <change when="2020-05-05" who="#SAT">Association with schema</change>
      <change when="2022-06-17" who="#SAT">Further revision of the transcription according to
        Domínguez Bordona's edition of 1924.</change>
    </revisionDesc>

  </teiHeader>

  <text xml:id="FPG_32" xml:lang="es">
    <body>
      <head>Pedro Frías</head>
      <!-- Don Pedro de Frías -->
      <p><pb edRef="#DBordonaFPG" n="115"/>Don <persName>Pedro de Frías, <roleName>cardenal de
            España</roleName></persName>, fue onbre de baxo linaje, pero alcançó grandes dignidades,
        e por poder e estado e grant tesoro fue primero <roleName>obispo de
            <placeName>Osma</placeName></roleName> e después <roleName>cardenal</roleName>. Ovo muy
        grant lugar con el <persName><roleName>rey</roleName> don Enrique el tercero</persName> que
        fazía dél muy grant fiança.</p>
      <p>Fue onbre de mediana altura, de buen gesto; non muy buen letrado; muy astuto e cabteloso,
        tanto que por maliçioso era avido. Non fue muy devoto nin onesto, nin tan linpio de su
        persona como a su dignidad se convenía. Vistíase muy bien, comía muy solepnemente, dávase
        mucho a deleytes e buenos manjares e finos olores. En la privança que con el rey ovo, fueron
        muchos quexosos dél, espeçialmente grandes omes; esto o porque él los tratava <choice>
          <sic>mas</sic>
          <corr resp="#SAT">mal</corr>
        </choice> o porque por conplazer al rey en su fazienda e <pb edRef="#DBordonaFPG" n="116"
        />renta, les era contrario, ca ansí los fechos de la justiçia como las rentas del rey todo
        era a su hordenança. En su fabla e meneo de su cuerpo e gesto e en la mansedunbre e dulçura
        de sus palabras tanto pareçía muger como onbre.</p>
      <p>E acaesçió que en la prosperidad de su buena fortuna, estando el rey en
          <placeName>Burgos</placeName>, ovo en su presençia malas palabras con don <persName>Johan
          de Tordesillas, <roleName>obispo de <placeName>Segovia</placeName></roleName></persName>,
        e ese día mismo fueron dados algunos palos al dicho obispo por escuderos del cardenal; pero
        yo oy dizir al que ge los dio que nunca el cardenal lo mandara, mas que él lo fiziera
        creyendo que le sirvía en ello, pero todos creyeron el contrario. E, como ya es dicho, él
        era mal quisto de muchos, e fallada la cabsa para le dañar, las voluntades estavan prestas:
        juntáronse <persName>Diego López de Estúñiga, <roleName>justiçia mayor del
          rey</roleName></persName>, e <persName>Johan de Velasco, su <roleName>camarero
            mayor</roleName></persName>, e don <persName>Rui López Dáualos, su
            <roleName>condestable</roleName></persName>, e <persName>Gómez Manrique,
            <roleName>adelantado de <placeName>Castilla</placeName></roleName></persName>, que a la
        sazón eran en la corte, e fueron al rey a la casa de <placeName>Miraflores</placeName>, e
        con tan grant osadía e sentimiento le fizieron querella de aquel fecho, e tanto lo
        agraviaron, que el rey entendió que los devía conplazer e estar a su consejo e mandóle
        detener en <placeName>Sant Françisco</placeName>, do él posava, pero mucho contra su
        voluntad. E aquellos grandes omes cuando esto vieron, entraron con él por otra vía
        poniéndole <pb edRef="#DBordonaFPG" n="117"/> en cobdiçia de aver tesoro, e al rey plogóle
        dello e llevó dél çient mill florines e mucha plata e a él mandólo ir al papa. Tal fin e
        sallida ovo el grant poder deste cardenal. De lo cual se pueden avisar los que han grant
        lugar con los reyes, espeçial en <placeName>Castilla</placeName> do ay continuos
        movimientos, que así tenpradamente usen del poder, que, pues la sallida non se escusa,
        fallen cuando sallieren más graçiosos que quexosos e más amigos que enemigos, ca o non
        padeçerán tanto o, si padeçieren, non será por su culpa, que es un grant refrigerio al que
        padeçe.</p>
    </body>

  </text>
</TEI>
