<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Pablo García de Santa María</title>
        <author ref="#FPG">Fernán Pérez de Guzmán</author>
        <respStmt>
          <resp>Encoded by</resp>
          <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
          (ArchBio)</authority>
        <publisher>University of Miami</publisher>
        <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
              target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
              Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
        </availability>
        <date>2020</date>
      </publicationStmt>

      <sourceDesc>
        <bibl type="print">
          <author>Fernán Pérez de Guzmán</author>
          <title>Generaciones y semblanzas</title>
          <editor ref="#DBordonaFPG">Jesús Domínguez Bordona</editor>
          <pubPlace>Madrid</pubPlace>
          <publisher>Ediciones La Lectura</publisher>
          <date>1924</date>
        </bibl>

        <bibl type="digital">
          <note resp="#SAT">Domínguez Bordona's 1924 edition is fully digitizied in HathiTrust, but
            is only available from the US.</note>
          <publisher>Hathi Trust</publisher>
          <date>2020</date>
          <ref>https://hdl.handle.net/2027/mdp.39015002249095</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>

    <revisionDesc>
      <change when="2020-02-02" who="SAT">First version in XML-TEI</change>
      <change when="2020-04-19" who="#SAT">Apply transcription criteria</change>
      <change when="2020-05-05" who="#SAT">Association with schema</change>
      <change when="2022-06-16" who="#SAT">Further revision of the transcription according to
        Domínguez Bordona's edition of 1924.</change>
    </revisionDesc>

  </teiHeader>
  <text xml:id="FPG_26" xml:lang="es">
    <body>
      <head>Pablo de Santa María</head>
      <!-- Don Pablo de Santa María -->
      <p><pb edRef="#DBordonaFPG" n="91"/>Don <persName>Pablo, <roleName>obispo de
              <placeName>Burgos</placeName></roleName></persName>, fue un grant sabio e valiente
        onbre en çiençia. Fue natural de <placeName>Burgos</placeName> e fue ebreo, de grant linaje
        de aquella naçión. Fue conbertido por la graçia de Dios e por conosçimiento que ovo de la
        verdat, que fue grant letrado en amas las leyes. Antes de su conversión era grande filósofo
        e teólogo, e desque fue convertido, continuando el estudio estando en la corte del papa en
          <placeName>Aviñón</placeName>, fue avido por grande predicador. Fue primero
          <roleName>arçidiano de <placeName>Treuiño</placeName></roleName>, e después
          <roleName>obispo de <placeName>Cartajena</placeName></roleName>, a la fin,
          <roleName>obispo de <placeName>Burgos</placeName></roleName>, e, después,
          <roleName>chançiller mayor de <placeName>Castilla</placeName></roleName>.</p>
      <p>Ovo muy grande lugar con el <persName><roleName>rey</roleName> don Enrique el
          terçero</persName> e fue muy açebto a él; e, sin dubda, era muy grande razón que de todo
        rey o prínçipe discreto fuese amado, ca era onbre de grant consejo e de grant discriçión e
        de grant secreto, que son virtudes e graçias que fazen al onbre digno de la <pb
          edRef="#DBordonaFPG" n="92"/>privança de cualquier discreto rey. Cuando el dicho rey
        murió, dexólo por uno de sus testamentarios. E después ovo grande lugar con el
            <persName><roleName>papa</roleName> Benedicto XIII</persName>.</p>
      <p>Fue muy grande pedricador. Fizo algunas escrituras muy provechosas de nuestra fe, de las
        cuales fue una las <bibl><title>Adiçiones sobre Niculao de Lira</title></bibl>, e un tratado
            <bibl><title>De çena Domini</title></bibl>, e otro <bibl><title>De la generaçión de
            Jhesu Christo</title></bibl>, e un grant velumen que se llama <bibl><title>Escrutinio de
            las Escrituras</title></bibl>, en el cual, por fuertes e biuas razones, prueva ser
        venido el <persName>Mexía</persName>, e Aquél ser Dios e ome.</p>
      <p>En este lugar acordé de enxerir algunas razones contra la opinión de algunos que, sin
        distinçión e diferençia, absoluta e sueltamente condenan e afean en grande estremo esta
        naçión de los <roleName>christianos <pb edRef="#DBordonaFPG" n="93"/>nuevos</roleName> en
        nuestro tienpo conbertidos, afirmando non ser christianos nin fue buena nin útil su <add
          resp="#DBordonaFPG">[conbersion]</add>. E yo, fablando con reverencia de los que así,
        determinadamente e sin çiertos límites e condiçiones lo dizen, digo, que non dubdo que una
        gente que toda su generaçión biuió en aquella ley, e ellos naçieron e se criaron en ella, e,
        mayormente, los que en ella enbegeçieron e fueron por fuerça, sin otras amonestaçiones e
        exortaçiones, traydos a nueva ley, que non sean así fieles e católicos christianos como los
        que en ella naçieron e fueron enseñados e informados por dotores e escrituras. Ca aun los
        diçípulos de nuestro Señor, que oyeron sus santos sermones e, lo que es más, vieron sus
        grandes miraglos e maravillosas obras, e, con todo eso, a la pasión, lo desanpararon e
        dubdaron de su resuriçión con mengua de la fe, fasta que por el Espíritu Santo fueron
        confirmados en la fee. E aun después, por hordenança de los apóstoles, a los que de nuevo se
        conviertían dexavan usar algunas çirimonias de la ley vieja, fasta que, poco a poco, se
        afirma en la fe. Por todas razones non me maravillaría que aya algunos, espeçialmente
        mugeres e omes groseros e torpes, que non son sabios en la ley, que non sean católicos
        christianos; ca el sabidor <pb edRef="#DBordonaFPG" n="94"/> o letrado mas <add
          resp="#DBordonaFPG">[ligero]</add> es de traer al conoçimiento de la verdad que el
        inorante, que sólo cree la fe porque la heredó de su padre mas non porque della aya otra
        razón. Pero yo esto non lo creo de todos ansí generalmente, antes creo aver algunas devotas
        e buenas presonas entre ellos, e muévenme a ello las razones siguientes: la primera, que de
        tanta virtud creo ser la santa agua del bautismo, que non sin algunt fruto sería en tantos
        esparzida e derramada; la segunda, que yo he conosçido e conosco dellos algunos buenos
        religiosos que pasan en las religiones áspera e fuerte vida de su propia voluntad; la
        terçera, que he visto algunos, ansy en hedifiçios de monesterios como en reformaçión de
        algunas <add resp="#DBordonaFPG">[hordenes]</add> que en algunos monesterios estavan
        corrutas e disulutas, trabajar e gastar asaz de lo suyo, e vi otros, ansí como este obispo e
        el onorable su fijo don <persName>Alfonso, <roleName>obispo de
            <placeName>Burgos</placeName></roleName></persName>, que fizieron algunas escrituras de
        grande utilidad a nuestra fe. E si algunos dizen que ellos fazen estas obras por temor de
        los reyes e de los perlados o por ser más graçiosos en los ojos de los prínçipes e perlados
        e valer más con ellos, respóndoles que por pecados non es oy tanto el rigor e zelo de la ley
        nin de la fe por que con este temor nin con esta <pb edRef="#DBordonaFPG" n="95"/>esperança
        lo devan fazer, ca con dones e presentes se ganan oy los coraçones de los reyes e perlados
        mas non con virtudes e devoçiones, nin es tan reguroso el zelo de la fe por que con temor
        dél se dexe de fazer mal e se faga bien. Por ende, a mi ver, no ansí preçisa e absolutamente
        se deve condenar toda una naçión, e non negando que las plantas nuevas e enxertos tyernos
        han menester mucha lavor e gran diligençia; e aun digo más, que los fijos de los primeros
        convertidos devrían ser apartados de los padres, porque en los coraçones de los niños grant
        inpresión fazen los preçetos e consejos de los padres. E aunque ansí fuese como ellos por
        larga manera lo quieren afirmar, yo digo que todavía su conversión fue útil e provechosa, ca
        el <bibl><author>apóstol sant Pablo</author></bibl> dize: "<quote>En esto me alegraré que el
          nonbre de Jhesu Christo sea loado con verdad o con infinta</quote>". Asimismo, puesto que
        los primeros non sean tan buenos cristianos, pero a la segunda e terçera generaçión, e
        todavía más adelante, serán católicos e firmes en la fe. E para en prueva desto, en las
        corónicas de <placeName>Castilla</placeName> se lee que cuando los moros ganaron la tierra,
        por pecados del <persName><roleName>rey</roleName> Rodrigo</persName> e trayçión del
            <persName><roleName>conde</roleName> Julián</persName>, muchos de los christianos fueron
        tornados a la seta de los moros, cuyos fijos e nietos e deçendientes nos defendieron e
        defienden <pb edRef="#DBordonaFPG" n="96"/> la tierra e son asaz contrarios a nuestra ley,
        ca tanto quedó España poblada dellos como de moros. Yo vi en este nuestro tienpo, cuando el
            <persName><roleName>rey</roleName> don Johan el segundo</persName> fizo guerra a los
        moros, que, por división que avían los moros con su <persName><roleName>rey</roleName>
          Esquierdo</persName>, se pasaron acá muchos cavalleros moros e, con ellos, muchos
          <roleName>elches</roleName>, los cuales, aunque avían asaz libertad para lo fazer, nunca
        uno se tornó a nuestra fe porque estavan ya afirmados e asentados desde niños en aquel
        error, e aun algunos dellos que acá murieron ansí <choice>
          <sic>estavan ya afirmados e asentados desde niños en aquel error, e aun algunos dellos que
            acá murieron así</sic>
          <corr resp="#SAT"/>
          <!-- repite la frase -->
        </choice> estavan ya endureçidos en aquella mala aventurada seta e presos de aquel error,
        que aun en el artículo de la muerte, cuando ya non esperavan goçar de aquellas carnales
        deleytaçiones, nin avían temor de los moros estando en tierra de christianos, murieron en su
        mala e porfiada seta. Pues ¿por qué yo non pensaré de algunos de los conversos lo que vi de
        todos aquellos? E ansí, a mi ver, en todas aquestas cosas son de dexar los estremos e tener
        medios e limites en los juyçios; o si de algunos saben que non guardan la ley, acúsenlos
        ante los perlados en manera que la pena sea a ellos castigo e a otros enxenplo: mas condenar
        a todos e <pb edRef="#DBordonaFPG" n="97"/>non acusar a ninguno, más pareçe voluntad de
        dizir mal que zelo de <add resp="#DBordonaFPG">[correction]</add>.</p>
      <p>Tornando al propósito, morió este <persName><roleName>obispo</roleName> don
          Pablo</persName> en edad de <date>ochenta e çinco</date> años, e dexó dos fijos, grandes
        letrados: don <persName>Alfonso de Burgos</persName> e don <persName>Gonçalo,
            <roleName>obispo de <placeName>Plazençia</placeName></roleName></persName>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
