<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Pedro Suárez de Quiñones</title>
        <author ref="#FPG">Fernán Pérez de Guzmán</author>
        <respStmt>
          <resp>Encoded by</resp>
          <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>

      <publicationStmt>
        <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
          (ArchBio)</authority>
        <publisher>University of Miami</publisher>
        <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
              target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
              Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
        </availability>
        <date>2020</date>
      </publicationStmt>

      <sourceDesc>
        <bibl type="print">
          <author>Fernán Pérez de Guzmán</author>
          <title>Generaciones y semblanzas</title>
          <editor ref="#DBordonaFPG">Jesús Domínguez Bordona</editor>
          <pubPlace>Madrid</pubPlace>
          <publisher>Ediciones La Lectura</publisher>
          <date>1924</date>
        </bibl>

        <bibl type="digital">
          <note resp="#SAT">Domínguez Bordona's 1924 edition is fully digitizied in HathiTrust, but
            is only available from the US.</note>
          <publisher>Hathi Trust</publisher>
          <date>2020</date>
          <ref>https://hdl.handle.net/2027/mdp.39015002249095</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>

    <revisionDesc>
      <change when="2020-01" who="#SAT">First encoding by Susanna Allés-Torrent</change>
      <change when="2020-04-22" who="#SAT">Application of transcription criteria.</change>
      <change when="2020-05-05" who="#SAT">Association with schema</change>
      <change when="2022-06-16" who="#SAT">Further revision of the transcription according to
        Domínguez Bordona's edition of 1924.</change>
    </revisionDesc>

  </teiHeader>
  <text xml:id="FPG_23" xml:lang="es">
    <body>
      <head>Pedro Suárez de Quiñones</head>
      <!-- Don Pedro Suárez de Quiñones -->
      <p><pb edRef="#DBordonaFPG" n="81"/><persName>Pero Suárez de Quiñones, <roleName>adelantado de
              <placeName>León</placeName></roleName></persName>, fue un grande e notable cavallero.
        El solar de su linaje es antiguo e bueno. Yo oy dizir a algunos deste linaje, que los de
          <name>Quiñones</name> deçienden de una <roleName>infanta</roleName> fija de un
          <roleName>rey de <placeName>León</placeName></roleName> e, de otra parte, de un grant
        señor llamado don <persName>Rodrigo Alvárez de Asturias, <roleName>señor de <add
              resp="#DBordonaFPG">[Norueña]</add></roleName></persName>, pero non lo leí; ca, como
        dicho es, en <placeName>Castilla</placeName> non se faze mençión de semblantes cosas, aunque
        se devía fazer.</p>
      <p>Fue este <persName>Pero Suárez</persName> de buena altura, calvo e romo e de buena presona,
        esforçado e sabio en las guerras e discreto e diligente en los negoçios; era muy franco e
        plazíale de tener muy buenos cavalleros <choice>
          <orig>un</orig>
          <corr>en</corr>
        </choice> su casa e dávales mucho. E murió en hedad <pb edRef="#DBordonaFPG" n="82"/>de
          <date>setenta</date> años. Non dexó fijo ligítimo, e fizo su heredero a un buen cavallero
        su sobrino, fijo de su hermana, que dizían <persName>Diego Ferrandes de Quiñones</persName>,
        del cual se faze aquí <add resp="#DBordonaFPG">[mención]</add> especial, ansí por su estado
        e presona como, en espeçial, porque alcançó en este mundo aquello que muy pocos alcançan,
        que es gran prosperidad sin aver grandes infortunios e tribulaçiones, ca él non eredó nada
        de su padre e falló aquel tío que le dexó un grande patrimonio, e después casó con doña
          <persName>María de Toledo</persName>, fija de <persName>Ferrand Álvarez de
          Toledo</persName> e de doña <persName>Leonor de Ayala</persName>, e si verdat es que una
        de las cosas que en la fortuna del onbre se paresçe es en aver buena muger, por çierto este
        ovo esta graçia, ca ella fue una de las más onestas e nobles dueñas de su tienpo. De la cual
        ovo el segundo bien: que fueron cuatro fijos, buenos cavalleros, e seis fijas que siguieron
        bien el enxenplo de su madre en bondat e onestad, e casaron e ganaron todas grandes e nobles
        onbres.<!-- n.b. onesta, noble, bondat, onestad, casamiento con grande y noble hombre --></p>
      <p>Este <persName>Diego Ferrández</persName> ovo algunos debates e quistiones <pb
          edRef="#DBordonaFPG" n="83"/> con algunos grandes onbres en el <placeName>reyno de
          León</placeName>, de los cuales salió con asaz onra.</p>
      <p>Dexó a su fin diez fijos e fijas e treynta nietos, sin ver muerte de ninguno dellos. Murió
        de más de <date>setenta e çinco</date> años, de dolençia natural, muerte paçífica y
        sosegada: lo cual se nota aquí porque, segunt la bida de los onbres es llena de trabajos e
        tribulaçiones, e, por la mayor parte, non ay alguno, especialmente <add resp="#DBordonaFPG"
          >[el]</add> que mucho biue, que non vea muchas cosas adversas e contrarias, este cavallero
        fue así bienaventurado, que nunca sintió adversidat de fortuna.</p>
    </body>

  </text>
</TEI>
