<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Enrique de Villena</title>
        <author ref="#FPG">Fernán Pérez de Guzmán</author>
        <respStmt>
          <resp>Edited and Encoded by</resp>
          <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>

      <publicationStmt>
        <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
          (ArchBio)</authority>
        <publisher>University of Miami</publisher>
        <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
              target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
              Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
        </availability>
        <date>2020</date>
      </publicationStmt>

      <sourceDesc>
        <bibl type="print">
          <author>Fernán Pérez de Guzmán</author>
          <title>Generaciones y semblanzas</title>
          <editor ref="#DBordonaFPG">Jesús Domínguez Bordona</editor>
          <pubPlace>Madrid</pubPlace>
          <publisher>Ediciones La Lectura</publisher>
          <date>1924</date>
        </bibl>

        <bibl type="digital">
          <note resp="#SAT">Domínguez Bordona's 1924 edition is fully digitizied in HathiTrust, but
            is only available from the US.</note>
          <publisher>Hathi Trust</publisher>
          <date>2020</date>
          <ref>https://hdl.handle.net/2027/mdp.39015002249095</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>

    <revisionDesc>
      <change when="2020-02-02" who="SAT">First version in XML-TEI</change>
      <change when="2020-04-19" who="#SAT">Apply transcription criteria</change>
      <change when="2020-05-05" who="#SAT">Association with schema</change>
      <change when="2022-06-17" who="#SAT">Further revision of the transcription according to
        Domínguez Bordona's edition of 1924.</change>
    </revisionDesc>

  </teiHeader>
  <text xml:id="FPG_28" xml:lang="es">
    <body>
      <head>Enrique de Villena</head>
      <!-- Don Enrique de Villena -->
      <p><pb edRef="#DBordonaFPG" n="101"/>Don <persName>Enrique de Villena</persName> fue fijo de
        don <persName>Pedro</persName>, fijo de don <persName>Alonso, <roleName>marqués de
            Villena</roleName></persName> que después fue <roleName>duque de
            <placeName>Gandía</placeName></roleName>. Fue este don <persName>Alonso
            <roleName>marqués el primero</roleName>
          <roleName>condestable de <placeName>Castilla</placeName></roleName></persName> e fijo del
            <persName><roleName>infante</roleName> don Pedro de
          <placeName>Aragón</placeName></persName>. Este don <persName>Enrique</persName> fue fijo
        de doña <persName>Juana</persName>, fija bastarda del <persName><roleName>rey</roleName> don
          Enrique el segundo</persName> que la ovo en una dueña de los de <name>Vega</name>.</p>
      <p>Fue pequeño el cuerpo e grueso, el rostro blanco e colorado, e, segunt lo que la espirençia
        en él mostró, naturalmente fue inclinado a las çiençias e artes más que a la cavallería e
        aun a los negoçios çeviles nin curiales; ca non aviendo maestro para ello nin alguno lo
        costriñiendo a aprender, antes defendiéndogelo el marqués su avelo, que lo quisiera <pb
          edRef="#DBordonaFPG" n="102"/>para cavallero, él en su niñez, cuando los niños suelen por
        fuerça ser llevados a las escuelas, él, contra volunad de todos, se dispuso a aprender. Tan
        sotil e alto engenio avía, que ligeramente aprendía cualquier çiençia e arte a que se dava,
        ansí que bien pareçía que lo avía a natura. Çiertamente natura ha grant poder e es muy
        difíçil e grave la resistençia a ella sin graçia especial de Dios. E de otra parte, ansí era
        este don <persName>Enrique</persName> ageno e remoto non solamente a la cavallería más aun a
        los negoçios del mundo e al rigimiento de su casa e fazienda era tanto inabile e inabto, que
        era grant maravilla, e porque entre las otras çiençias e artes se dio mucho a la estrología,
        algunos, burlando, dizían dél, que sabía mucho en el çielo e poco en la tierra. E ansí este
        amor de las escrituras non se deteniendo en las çiençias notables e católicas, dexóse correr
        a algunas viles e rahezes artes de adevinar e intrepetrar sueños e estornudos e señales e
        otras cosas tales que nin a prínçipe real e menos a católico <pb edRef="#DBordonaFPG"
          n="103"/>christiano convenían. E por esto fue avido en pequeña reputaçión de los reyes de
        su tienpo e en poca reverençia de los cavalleros, todavía fue muy sotil en la poesía e grant
        estoriador e muy copioso e mezclado en diversas çiençias. Sabía fablar muchas lenguas. Comía
        mucho e era muy inclinado al amor de las mugeres.</p>
      <p>Murió en <placeName>Madrid</placeName> en hedad de <date>çincuenta</date> años.</p>
    </body>

  </text>
</TEI>
