<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="archbio.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Álvaro de Luna</title>
        <author ref="#FPG">Fernán Pérez de Guzmán</author>
        <respStmt>
          <resp>Edited and Encoded by</resp>
          <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
          (ArchBio)</authority>
        <publisher>University of Miami</publisher>
        <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
              target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
              Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
        </availability>
        <date>2020</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="print">
          <author>Fernán Pérez de Guzmán</author>
          <title>Generaciones y semblanzas</title>
          <editor ref="#DBordonaFPG">Jesús Domínguez Bordona</editor>
          <pubPlace>Madrid</pubPlace>
          <publisher>Ediciones La Lectura</publisher>
          <date>1924</date>
        </bibl>

        <bibl type="digital">
          <note resp="#SAT">Domínguez Bordona's 1924 edition is fully digitizied in HathiTrust, but
            is only available from the US.</note>
          <publisher>Hathi Trust</publisher>
          <date>2020</date>
          <ref>https://hdl.handle.net/2027/mdp.39015002249095</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>

    <revisionDesc>
      <change when="2020-02-02" who="#SAT">First version in XML-TEI</change>
      <change when="2020-04-19" who="#SAT">Apply transcription criteria</change>
      <change when="2020-05-05" who="#SAT">Association with schema</change>
      <change when="2022-06-18" who="#SAT">Further revision of the transcription according to
        Domínguez Bordona's edition of 1924.</change>
    </revisionDesc>

  </teiHeader>
  <text xml:id="FPG_34" xml:lang="es">
    <body>
      <head>Álvaro de Luna</head>
      <!-- Don Álvaro de Luna -->
      <p><pb edRef="#DBordonaFPG" n="135"/>Don <persName>Álbaro de Luna, <roleName>maestre de
            Santiago</roleName> e <roleName>condestable de
            <placeName>Castilla</placeName></roleName></persName>, fue fijo bastardo de
          <roleName>Álvaro de Luna</roleName>, un cavallero noble e bueno. Esta casa de
          <name>Luna</name> es de las mayores del reyno de <placeName>Aragón</placeName>, e ovo en
        ella asaz notables personas, así cavalleros como clérigos, entre los cuales florezió aquel
        venerable e discreto padre apostólico don <persName>Pedro de Luna</persName>, llamado
          <persName>Benedito <roleName>papa trezeno</roleName></persName>; e fueron todos los desta
        casa de <name>Luna</name> muy servidores del <placeName>reyno de Castilla</placeName>.
        Cuando su padre deste condestable murió, quedó el niño pequeño en asaz baxo e pobre estado e
        criólo un tienpo su tío don <persName>Pedro de Luna</persName>, que fue <roleName>arçobispo
          de <placeName>Toledo</placeName></roleName>; muerto él, quedó muy moço en la casa del
        dicho <persName><roleName>rey</roleName> don Johan</persName> el cual le ovo aquel exçesivo
        e maravilloso amor que ya es dicho.</p>

      <p>Es de saver que este condestable fue pequeño de <pb edRef="#DBordonaFPG" n="136"/> cuerpo e
        menudo de rostro, pero bien conpuesto de sus mienbros, de buena fuerça e muy buen
        cavalgador, asaz diestro en las armas e en los juegos dellas muy avisado, en el palaçio muy
        graçioso e bien razonado, como quier que algo dubdase en la palabra, muy discreto, grant
        disimulador, fingido e cabteloso e que mucho se deleytava en usar de tales artes e cabtelas,
        así que pareçe que lo avía a natura. Fue avido por esforçado aunque en las armas no ovo gran
        lugar de lo mostrar, pero en esos lugares que se acaeçió mostró buen esfuerço; en las
        porfías e debates del palaçio, que es otra segunda manera de esfuerço, mostróse muy onbre.
        Preçiávase mucho de linaje, non se acordando de la homill e baxa parte de su madre. Ovo asaz
        coraçón e <pb edRef="#DBordonaFPG" n="137"/>osadía para açebtar e usar de la grande potençia
        que alcançó, ca o porque duró en ella grant tienpo e se le avía convertido como en natura, o
        porque su andança <!--audaçia--> e presunçión fue grande, más usó de poderío de rey que de
        cavallero. Non se puede negar que en él non ovo asaz virtudes cuanto al mundo, ca plazíale
        mucho platicar sus fechos con onbres discretos e gradeçíales con obra los buenos consejos
        que le davan. Ayudó a muchos con el rey e por su mano ovieron merçedes del rey e grandes
        benefiçios, e si fizo daño a muchos, tanbién perdonó a muchos grandes yerros que le
        fizieron. Fue cobdiçioso en un grande estremo, de vasallos e de tesoros, tanto que así como
        los idropigos nunca pierden la sed, ansí él nunca perdía la gana de ganar e aver, nunca
        reçibiendo fartura su insaçiable cobdiçia, ca en el día que el rey le dava o, mejor diría,
        él le tomava una grant villa, <!--o dignidad,--> aquel mismo día tomaría una lança del rey
        si vacase: ansí que deseando lo mucho non <add resp="#DBordonaFPG">[desdeñaba]</add> lo
        poco. Non se podría bien diçir nin declarar la grande cobdiçia suya ca quedando después de
        la muerte de su padre pobre e desnudo de toda sustançia e aviendo el día que murió más de
        veinte mill vasallos, sin el <roleName>maestrazgo de Santiago</roleName> e muchos ofiçios
        del rey e grandes cuantías de maravedís en sus libros, ansí <pb edRef="#DBordonaFPG" n="138"
        />que se cree que subíen sus rentas çerca de çien mill doblas, sin las aventuras que le
        venían del rey e de serviçios de tesoreros e de recabdadores, los cuales eran muchos e de
        muchas maneras, tanto era el fuego de su insaçiable cobdiçia que pareçe que cada día
        començava a ganar, con lo cual llegó tanto tesoro que aunque non se pudo saber el número
        çierto dello por su prisión e su muerte ser en tal manera, pero segund su ganar e guardar,
        opinión fue de él solo tener más tesoro que todos los grandes onbres e perlados de
          <placeName>España</placeName>. Cualquier villa e posesión que çerca de lo suyo estava, o
        por canbio o por conpra lo avía de aver; así se dilatava e creçía su patrimonio como la
        pestilençia que se pega a los lugares cercanos, e por esta manera ovo logares e posesiones
        de órdenes e de iglesias por troques e ventas que ninguno le osava contradizir, e esto que
        así dava por las ventas e canbios todo lo pagava el rey. Las dignidades de la iglesia,
        muchas dellas fizo aver a sus parientes, non faziendo conçiençia de la indignidad e
        insufiçiençia dellos; e en esta manera, ovo para un su hermano la iglesia de
          <placeName>Sevilla</placeName> e después la de <placeName>Toledo</placeName>, e para un su
        sobrino moçuelo la <placeName>iglesia de Santiago</placeName>: porque el <pb
          edRef="#DBordonaFPG" n="139"/>papa non negava ninguna petiçión suya. ¡Quién podría dizir
        cuánto se estendió su cobdiçia e potençia! <!--d'él?;--> Ca, de treynta e dos años que él
        governó e rigió el reyno, en los veynte dellos non se fizo provisión en lo tenporal nin
        espritual si non por su mano e por su consentimiento. Non se puede negar que él ayudó e fizo
        mucho bien a muchos, en algunos de los cuales falló poco conoçimiento, ansí que en esto sólo
        e en los fijos le fue muy contraria la fortuna, fallando en algunos poco agradeçimiento de
        grandes bienes que les fizo e un fijo que ovo asaz indiscreto. Pues si tanto fue cobdiçioso
        de villas e vasallos e riquezas, non fue menor su anbiçión de onores e preminençias; ca un
        punto non dexó de cuanto aver pudo, como él escrivió una vez a un su amigo, que en una letra
        le escrivió que se devía de tenplar en el ganar, e respondióle con aquella abtoridad
        evangelical: <quote xml:lang="lat">Qui venerit ad me non ejicíam foras</quote>, que dize:
          <quote xml:lang="es">«Lo que viniere a mi non lo lançaré fuera»</quote>. Aunque cuando
        nuestro Señor esto dixo non lo dixo a tal fin. La diligençia e <pb edRef="#DBordonaFPG"
          n="140"/>cura de conservar e guardar su potençia e privança acerca del rey fue tanta, que
        pareçía que non dexava a Dios que fiziese, ca ansí como el rey mostrava a alguno buena
        voluntad, luego era lançado de allí e non dexava ninguno estar çerca del rey si non aquellos
        de quien mucho se fiava.</p>
      <p>Era este condestable mucho sospechoso naturalmente e creçía en él la sospecha por açidente,
        porque muchos le avían enbidia e deseavan tener su lugar, e ansí, con estas sospechas e
        temores, ligeramente creya cualquier cosa que le fuese dicha e non le falleçían dizidores,
        como es propio a los grandes los lisonjeros e los dezidores. E con esto hizo al rey fazer
        muchas e grandes esecuçiones de prisiones e destierros e confiscaçiones de bienes e de
        muertes, para lo cual fallava asaz favores, porque repartiendo entre los unos lo que tomava
        a los otros, avía asaz ayudadores: ca la <!--antigua e--> loable costunbre de los
        castellanos a tal punto es venida, que por aver el despojo de su pariente e amigo le
        consintirán prender o matar. Pero porque en estas esecuçiones que el rey fizo por su consejo
        ovo algunas muertes, yo non quiero mentir nin darle a él el cargo o culpa que non tuvo, ca
        yo oy dizir a algunos que lo podían bien saber, si verdat quisieron dizir, que él estorvó
        algunas muertes segund el rey lo quisiera fazer, que naturalmente era cruel e vindicativo, e
        yo bien me allegaría a crer esta opinion.</p>
      <p>Ovo en su tienpo grandes e terribles daños e <pb edRef="#DBordonaFPG" n="141"/>non solo en
        las faziendas nin solo en las presonas, mas lo que más es de doler e de plañir, en el
        exerçiçio e uso de las virtudes e en la onestidad de las presonas; con cobdiçia de alcançar
        e ganar, e de otra parte, con rencor e vengança unos de otros, prospuesta toda vergueña e
        onestidad, se dexaron correr a grandes viçios, ca de aquí naçieron engaños, maliçias, poca
        verdad, cabtelas, falsos sacramentos e contratos e otras muchas e diversas astuçias e malas
        artes, ansí que los mayores engaños e daños que se fazían eran por sacramento o por
        matrimonio, ca non fallavan otra más cierta vía para engañar.</p>
      <p>No callaré aquí nin pasaré so silençio esta razón, que cuanto quier que la prinçipal e la
        original cabsa de los daños de <placeName>España</placeName> fuese la remisa e nigligente
        condiçión del rey e la cobdiçia e ambiçión exçesiva del condestable, pero en este caso non
        es de perdonar la cobdiçia de los grandes cavalleros que por creçer e avançar sus estados e
        rentas, prosponiendo la conçiençia e el amor de la patria por ganar ellos, dieron lugar a
        ello; e non dubdo que les plazía tener tal rey por que en el tienpo turbado e desordenado,
        en el río buelto fuesen ellos ricos pescadores; e ansí algunos se movieron contra el
        condestable, diziendo que él tenía al rey engañado e aun malifiçiado como algunos quisieron
        dizir, pero la final entençión suya era aver e poser su lugar, non con zelo nin amor de la
        república. E de aquí cuantos <pb edRef="#DBordonaFPG" n="142"/> daños, insultos,
        movimientos, prisiones, destierros, confiscaçiones de bienes, muertes e general destruyçión
        de la tierra, usurpaçiones de dignidades, turbaçión de paz, injustiçias, robos, guerras de
        moros, se siguieron e vinieron, ¿quien bastara a lo relatar nin escrivir, como sea notorio
        que en treynta años, non digo por intervalo o interposiçión de tienpo más continuamente,
        nunca çesaron males e daños? E de la muchedunbre de los cuales contaré algunos pocos: ca en
        esta confusión e turbaçión de tienpo fue preso el noble
            <persName><roleName>prínçipe</roleName> don Enrique, <roleName>maestre de
            Santiago</roleName></persName>, fijo del ilustrísimo don <persName>Ferrando
            <roleName>rey de <placeName>Aragón</placeName></roleName></persName>, e desterrados el
            <persName><roleName>adelantado</roleName> Pero Manrique</persName> e con él dos buenos
        cavalleros sus parientes, <persName>Gómez de Benavides</persName> e <persName>Lope de
          Rojas</persName>, e fue desterrado don <persName>Rui López Dávalos, <roleName>condestable
            de Castilla</roleName></persName>, e murió en el destierro perdiendo todo su patrimonio,
        e fue preso don <persName>Garçi Ferrández Manrique, <roleName>conde de
          Castañeda</roleName></persName>, e <persName>Fernant Alfonso de Robles</persName>, e el
            <persName><roleName>duque</roleName> don Fadrique</persName>, e don <persName>Fadrique
          de Luna, <roleName>conde</roleName></persName>; estos dos murieron en las prisiones, non
        de muerte natural, segunt algunos dizen; e después fueron presos don <persName>Gutierre,
            <roleName>arçobispo de <placeName>Toledo</placeName></roleName></persName>, e su sobrino
          <persName>Ferrand Pérez de Guzmán</persName>, e <persName>Garçi Sánchez
          Alvarado</persName>; e perdió el <roleName>maestrazgo de Alcántara</roleName> don
          <persName>Johan de Sotomayor</persName> e fue desterrado; e preso
            <persName><roleName>mosén</roleName> Diego de Vadillo, <roleName>alcayde de las
            Taraçanas</roleName></persName>; <pb edRef="#DBordonaFPG" n="143"/> e desterrado el
          <roleName>obispo de <placeName>Segovia</placeName></roleName><!-- ?? --> e <persName>Pero
          Niño</persName>, que después fue conde; e fue preso <roleName>el conde de
          Castro</roleName><!-- ?? --> e <persName>Ferrand López de Saldaña</persName>, e después
        libre de la prisión e desterrado, murió en el destierro; e preso el <roleName>adelantado de
            <placeName>Gallízia</placeName></roleName>; e segunda vez preso el <roleName>conde
          Delva</roleName> e el <roleName>conde de Benavente</roleName> e <persName>Pedro de
          Quiñones</persName> e su hermano <persName>Suero de Quiñones</persName>; e dos vezes preso
        don <persName>Manrique</persName><!--Enrrique-->, hermano del
            <persName><roleName>almirante</roleName> don Fadrique</persName>; e desterrados el dicho
            <persName><roleName>almirante</roleName> don Fadrique</persName> e el <roleName>conde de
          Castro</roleName>; e muerto por justiçia <persName>Garçi Sánchez Dalvarado</persName>; e
        desterrados segunda vez los nobles prínçipes <roleName>rey de Navarra</roleName> e
            <persName><roleName>infante</roleName> don Enrrique</persName> e otra vez repartido su
        patrimonio. ¡Quien bastará a relatar e contar el triste e doloroso proçeso de la infortunada
          <placeName>España</placeName> e de los males en ella acaesçidos! Lo cual, a juyzio de
        muchos, es venido por los pecados de los naturales della e, açidentalmente o açesoria, por
        la remisa e nigligente condiçión del rey e por la cobdiçia e ambiçión desordenada del
        condestable, dando en alguna parte cargo a los grandes señores e cavalleros, non negando
        que, segunt por las estorias se falla, sienpre <placeName>España</placeName> fue movible e
        poco estable en sus fechos e muy poco tienpo caresçió de insultos e escándalos, pero non ovo
        alguno que tanto tienpo durase como este que dura por espaçio de cuarenta años, <pb
          edRef="#DBordonaFPG" n="144"/>nin fue en ella rey que todo el tienpo de su vida así se
        dexase rigir nin governar nin privado que tanto exçesivo poder oviese e tanto durase.
        Algunos ovieron que o con mala voluntad o non sintiendo discretamente quisieron disfamar al
          <roleName>rey de Navarra</roleName> e al <persName><roleName>infante</roleName> don
          Enrrique</persName> e, con ellos, al <roleName>almirante e conde de Castro</roleName> e
          <roleName>conde de Benavente</roleName> e <persName><roleName>adelantado</roleName> Pero
          Manrique</persName>, e muchos otros que siguieron su opinión dixieron que tratavan muerte
        al rey e usurpación del reyno, lo cual, sin dubda, fue malicia e falsedad. E dexando las
        palabras, viniendo a la ispirençia, que en muchos lugares mostró la verdad del fecho, a
        todos es notorio que cuando en <placeName>Tordesillas</placeName> el
            <persName><roleName>infante</roleName> don Enrique</persName> e el
            <persName><roleName>condestable</roleName> don Rui López</persName> e don
          <persName>Garçía Ferrández Manrique, <roleName>conde de Castañeda</roleName></persName>, e
        el <persName><roleName>adelantado</roleName> Pero Manrique</persName> entraron en el palaçio
        del rey, que fue el primero insulto de aquel tiempo, e se apoderaron del palaçio, sacando
        fuera dél a <persName>Johan Furtado de Mendoça, <roleName>mayordomo mayor del
          rey</roleName></persName>, que entonçes era muy çerca del rey, e dexaron ay a
          <persName>Álvaro de Luna</persName>, que después fue condestable, e estovieron con el rey
        más de siete meses, si alguna maliçia quisieran fazer asaz ovieron lugar para ello, pero
        todo el contrario pareció, ca dexaron allí al dicho <persName>Álvaro de Luna</persName> por
        complazer al rey, e casó el rey en <placeName>Ávila</placeName> e syempre fue acatado como
        rey e señor natural. E después, <pb edRef="#DBordonaFPG" n="145"/>cuando el <roleName>rey de
          Navarra</roleName> e el infante<!-- ?? --> e todos los grandes del reyno se juntaron en
          <placeName>Valladolid</placeName> e se dio sentençia que el condestable sallíese de la
        corte, quedó el rey en poder dellos çerca de un año, si alguna deslealtad contra el rey
        quisieran fazer, asaz facultad e libertad avían para lo fazer, pero el contrario pareció por
        la obra, que todavía le acatavan aquel señorío e reverençia que devían e le fazían cuanto
        serviçio e plazer podían. Es la verdad que a él non le agradavan nin satisfazían, por estar
        apartado del condestable. E después, por algunt discurso de tiempo, cuando en
          <placeName>Castronuño</placeName> los dichos señores, rey e infante <!-- ?? -->e el
            <persName><roleName>adelantado</roleName> Pero Manrique</persName> e el
          <roleName>marqués de Santillana</roleName> e el <roleName>almirante</roleName> e don
          <persName>Gutierre de Toledo, <roleName>arçobispo de
            <placeName>Sevilla</placeName></roleName></persName>, e el <roleName>conde de
          Benavente</roleName> e el <roleName>conde de Plazençia</roleName> e otros grandes señores
        e el <roleName>conde de Haro</roleName> costrinieron al condestable sallír de la corte,
        quedó el rey en poder dellos más de un año serviendo e tratándole como a rey. Ansimesmo en
          <placeName>Medina del Campo</placeName>, que fue el mayor e más grande de los insultos
        fasta allí fechos, seyendo la villa entrada por fuerça en el mayor rigor e escándalo de las
        armas siempre el rey fue guardado e acatado con toda homill reverençia; e en tal tienpo,
        cuando la gente <choice>
          <orig>darmas</orig>
          <corr resp="#SAT">de armas</corr>
        </choice> suele ser más orgullosa e destenplada, le besaron la mano e le onraron en la
        reverençia que devían, e nunca de aquel abto tan reguroso se le siguió ningunt peligro.
        Después, quando en <placeName>Ramaga</placeName>, çerca de <placeName>Madrigal</placeName>,
        el <roleName>rey de Navarra</roleName>
        <pb edRef="#DBordonaFPG" n="146"/> e el <roleName>almirante</roleName> e el <roleName>conde
          de Benavente</roleName><!-- ?? -->, con abtoridad del
            <persName><roleName>prínçipe</roleName> don Enrique</persName> que después reynó,
        prendieron a <persName>Alfonso Pérez de Bivero, <roleName>contador mayor del
          rey</roleName></persName>, e otra vez se apoderaron del palaçio e estovieron çerca del rey
        un año en <placeName>Tordesillas</placeName>, todavía la onra e presona del rey fue
        guardada. Es verdad que todo aquello reputava a injuria e peligro de su persona e estado por
        non se ver con el condestable, ansí toda la diferençia de las opiniones era esta: que el rey
        dizía que quería que su presona fuese libre, e el <persName>rey de Navarra</persName> e el
        infante<!-- ?? --> e aquellos grandes onbres que siguían su opinión dizían que les plazía la
        libertad de su persona junta con la libertad de su coraçón que estava opreso o sujebto al
        condestable, e que mostrándose el libre de la opresión de su voluntad e que como rey e señor
        fuese común a todos, ellos eran contentos de se apartar dél; pero el rey dizía <choice>
          <orig>quél</orig>
          <corr resp="#SAT">que él</corr>
        </choice> era libre de la voluntad si ellos le dexavan. E ansí, en esta diversidad de
        opiniones, trabajava el reyno e se gastava. Pero en todos estos tiempos non se podía dizir
        con verdad que açerca de la persona del rey oviese de fecho, ni aun de dicho, peligro
        alguno; pero la verdad es esta, esclusas e eçebtas todas otras opiniones: que quanto quier
        que los señores prínçipes e los grandes onbres que los siguían dixiesen que lo fazían por
        fazer libre la voluntad del rey del poder del condestable por que él, por buen consejo e por
        sí mesmo, rigiese e governase el reyno, e por amor <pb edRef="#DBordonaFPG" n="147"/>de la
        república e por amor e utilidad e provecho comunal, pero salva su merçed que la su intençión
        final era poser e aver aquel lugar del condestable, e veyendo que el rey era más para seer
        rigido que rigidor, creyan que cualquier que dél se apoderase le governaría a él e, por
        consiguiente, al reyno, e podrían acresçentar sus estados e casas. Ca sabían que estando el
        condestable allí non lo podían ansí fazer, e trabajavan de le sacar de allí. E juntóse con
        esto el rencor y enimistades que algunos grandes avían con los otros e por valer más que
        ellos e aun dañarlos fazían estos insultos, e porque non avían buena entençión nin tendían a
        fin de serviçio de Dios nin del rey nin amor de la república, non avían efeto de sus
        enpresas, antes con los tales insultos e movimientos se gastava e destruya el reyno e muchos
        dellos se perdieron, como suso es dicho. Ca como quier que los juyzios de nuestro Señor sean
        a nos secretos y escuros e nos paresca muchas vezes van contra razón, porque los non
        entendemos, pero quien diligentemente los querrá entender e especular e considerar bien verá
        qué grandes enpresas e fechos nunca han buen fin sin buena e reta intençión. E ansí a estos
        señores prínçipes e a los grandes cavalleros que los siguían o consejavan, yo bien los
        escusaría de deslealtad o tiranía çerca de la persona del rey e de su corona, creyendo que
        nunca a ello mal respeto ovieron, pero non los osaría salvar de la errada forma e non recta
        intençión, por la cual <pb edRef="#DBordonaFPG" n="148"/>creo que cayeron en todas sus vías,
        non solo non acabando sus enpresas, mas aun perdiéndose en ellas e padeçiendo con ellos e
        por su cabsa los pueblos inoçentes e sin culpa. Nin callaré nin consintiré la opinión que
        algunos con inorançia e sinplemente tienen, e algunos en su favor propio predican e
        publican, diziendo que siguían la opinión del condestable e la voluntad del rey por solo
        zelo de lealtad e amor. Non digo nin plega a Dios que yo lo diga en injuria de tantos nobles
        e grandes onbres que ellos non oviesen leal e buen respeto al rey, pero digo que esta
        lealtad yva buelta e mezclada con grandes intereses, tanto, que creo que quien los intereses
        sacara de en medio e si a los que al rey siguían non les lançaran delante los despojos de
        los otros, ellos fueran ante avenidores e despartidores graçiosos que rigorosos executores
        como lo fueron. E ansí concluyo, que cuanto a la verdad, aunque los unos toviesen más
        colorada e fermosa razón que los otros, pero la prinçipal entençión toda era ganar, en
        manera que se podría dizir que, cuanto a la pura verdad, en este pleito ninguna de las
        partes tenía derecho, nin actores nin reos, salvo que los unos tenían más <pb
          edRef="#DBordonaFPG" n="149"/>claro nombre e más colorada e ligítima o ligitimada razón, e
        los otros, por el contrario; pero cuanto<!--quanta--> a la guarda de la persona del rey e a
        la conservaçión de su persona e corona, yo do testimonio a Dios que yo nunca sentí nin
        conoçí aver mal respeto.</p>
      <p>E por que llana e berdaderamente fable de la batalla de <placeName>Olmedo</placeName>, que
        fue el último e más criminoso abto, yo non puedo juzgar porque non fuy allí, nin por opinión
        los puedo bien salvar porque eran venidos los fechos a tan grande estrecho e punto, que
        estavan las personas en perder sus estados, que es un caso en que la justiçia e lealtad
        muchas vezes claudican e falleçen, e fállanse pocos en que la verdad y lealtad enteramente
        permanescan; tanto que desto solo el <persName><roleName>rey</roleName> David</persName> ovo
        el más singular loor e gloria, porque seyendo <!--perseguido--> cruelmente del
            <persName><roleName>rey</roleName> Saul</persName> perseguido, non quiso tocar en él dos
        vezes que le pudiera matar; non me pareçe de otro aver leydo tan perfectamente usar desta
        virtud. E como en el <bibl><title>Decreto</title></bibl> dize: <quote>«El privillejo de
          pocos non faze ley común»</quote>, ansí non es regla general un solo acto: lo uno por el
        estremo peligro de las personas e estados en que estavan e porque, de fecho, se movieron en
        batalla ordenada a ir contra el rey, e non puedo juzgar sus entençiones, pero la muestra nin
        apareçençia<!-- ?? --> no era buena; aunque pudiera ser que si <pb edRef="#DBordonaFPG"
          n="150"/>ovieran la vitoria, vengándose de los otros, guardaran al rey como otras vezes
        fizieron. Pero esta determinaçión non es mía ca, como he dicho, en tan estremo peligro usar
        de pura lealtad fuera grant perfeçtión. Ca léese en el <bibl><title>Libro de los
            Reyes</title></bibl> que cuando aquellos dos condestables de <persName>David</persName>
        e de la <name>casa de Saul</name>, <persName>Joab</persName> e <persName>Abner</persName>,
        ovieron su encuentro çerca de la <placeName>laguna de Gabaón</placeName> e fue vençido
          <persName>Abner</persName>, el cual como vio que <persName>Joab</persName> lo siguía,
        bolviéndose a él díxole: <quote>«¿Por qué non mandas al pueblo que cesen de seguir a sus
          hermanos? ¿Non sabes cuánto es peligrosa la desperación?»</quote>. E luego
          <persName>Joab</persName> çesó de los más persiguir, como quier que
          <persName>Abner</persName> en aquel conflito o pelea le avía muerto un su hermano buen
        cavallero. Puédese enpero pensar (si, escogiendo la más sana parte e aun los actos pasados,
        queremos congeturar) que si estos señores ovieran la vitoria, guardaran la presona del rey
        como otras vezes fizieron; pero esto digo por opinión, non determinando. E todavía yo non
        los quiero así escusar que de dos cosas non les dé cargo: una, que el propio e primero
        movimiento fue por interese e anbiçiones e cobdiçias, non por dar buena orden nin rigimiento
        en el reyno; otra, que en sus fechos la forma yva torçida e <add resp="#DBordonaFPG">[errada
          con]</add> escándalos e rigores, la cual muchas vezes suele dañar la materia. E ansí,
        concluyendo, <pb edRef="#DBordonaFPG" n="151"/> digo mi parecer: que de todos estos males
        fueron cabsa los pecados de los españoles, <choice>
          <orig>ansil</orig>
          <corr resp="#SAT">ansí</corr>
        </choice> de aver un rey remiso e negligente, como de un cavallero aver tanta presunçión e
        osadía de mandar e governar tan grandes reynos e señoríos, non escusando la cobdiçia de los
        grandes cavalleros.</p>
      <p>Plege a nuestro Señor, que pues nuestros pecados que desto son la causa no çesan nin se
        corrigen, antes se dize e aun se cree que se multiplican e agravían, ansí en calidad como en
        cantidad, que las penas non crescan con los pecados, mas por su infinita piedad e
        misericordia, interçediendo su <persName>santísima Madre</persName>, se mitigue e amanse su
        sentençia, dando tan devotos pueblos, que merezcan aver buenos reyes. Ca mi gruesa e
        material opinión es esta: que nin buenos tenporales nin salud non son tanto provechosos e
        nesçesarios al reyno, como justo e discreto rey, porque es prínçipe de paz, e nuestro Señor,
        cuando se partió de este mundo, en su testamento e postrimera voluntad non nos dexó sinon la
        paz. E esta el buen rey la puede dar que tiene lugar de Dios, la cual non puede dar el
        mundo, segunt la Iglesia canta: <quote>«Quam mundus dare non potest»</quote>. </p>
    </body>

  </text>
</TEI>
