<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Gonzalo Núñez de Guzmán</title>
        <author ref="#FPG">Fernán Pérez de Guzmán</author>
        <respStmt>
          <resp>Edited and Encoded by</resp>
          <persName ref="#SAT">Susanna Allés Torrent</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>

      <publicationStmt>
        <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
          (ArchBio)</authority>
        <publisher>University of Miami</publisher>
        <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
              target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
              Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
        </availability>
        <date>2020</date>
      </publicationStmt>

      <sourceDesc>
        <bibl type="print">
          <author>Fernán Pérez de Guzmán</author>
          <title>Generaciones y semblanzas</title>
          <editor ref="#DBordonaFPG">Jesús Domínguez Bordona</editor>
          <pubPlace>Madrid</pubPlace>
          <publisher>Ediciones La Lectura</publisher>
          <date>1924</date>
        </bibl>

        <bibl type="digital">
          <note resp="#SAT">Dominguez Bordona's 1924 edition is fully digitizied in HathiTrust, but
            is only available from the US.</note>
          <publisher>Hathi Trust</publisher>
          <date>2020</date>
          <ref>https://hdl.handle.net/2027/mdp.39015002249095</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>

    <revisionDesc>
      <change when="2020-01">First encoding by Susanna Allés-Torrent</change>
      <change when="2020-04-22">Application of transcription criteria.</change>
      <change when="2020-05-05" who="#SAT">Association with schema.</change>
      <change when="2022-06-15" who="#SAT">Further revision of the transcription according to
        Domínguez Bordona's edition of 1924.</change>
    </revisionDesc>

  </teiHeader>
  <text xml:id="FPG_09" xml:lang="es">
    <body>
      <head>Gonzálo Núñez de Guzmán</head>
      <!-- Don Gonzálo Núñez de Guzmán-->
      <p><pb edRef="#DBordonaFPG" n="49"/>Don <persName>Gonçalo Núñez de Guzmán, <roleName>maestre
            de Calatrava</roleName></persName>, fue un grant señor en
          <placeName>Castilla</placeName>. El solar de su linaje es en
          <placeName>Canderroa</placeName>, pero el fundamiento e naturaleza suya es en el
          <placeName>reyno de León</placeName>, ca vienen, çiertamente, del
            <persName><roleName>conde</roleName> don Ramiro</persName>. Dizen que este
            <persName><roleName>conde</roleName> don Ramiro</persName>, o por casamiento o por
        amores, ovo una fija del <roleName>rey de <placeName>León</placeName></roleName>, e dél e
        della vienen los de <name>Guzmán</name>. Otros dizen en esta otra manera: que cuando los
          <roleName>reyes de Castilla e de León</roleName> cobravan la tierra de poder de los moros,
        muchos estrangeros de diversas naçiones, por serviçio de Dios e por nobleça de cavalleria,
        venían a la conquista, e muchos dellos quedavan en la tierra e dizen que, entre otros, vino
        un hermano del <roleName>duque de <placeName>Bretaña</placeName></roleName> que llamavan
          <persName>Godeman</persName>, que en aquella lengua quiere dezir buen onbre. Este duque
        casó en el linaje del <persName><roleName>conde</roleName> don Ramiro</persName> e, segunt
        esto, pareçe <pb edRef="#DBordonaFPG" n="50"/> que, errando el vocablo, por
          <name>Godeman</name> diçen <name>Guzman</name>. Como quier que desto non aya escritura
        ninguna, salvo lo que quedó en la memoria de los onbres, pero porque los de
          <name>Guzmán</name> en la orladura del escudo de sus armas traen armiños, que son armas de
        los <roleName>duques de Bretaña</roleName>, quiere pareçer que es verdat lo que se dize.
        Deste mismo <persName>Godeman</persName> dizen que vienen los de <name>Almança</name> que es
        un grant linaje de ricos onbres en <placeName>Castilla</placeName>. La verdat e çertidunbre
        del origin e nascimiento de los linajes de <placeName>Castilla</placeName>, non se pueden
        bien saber sino cuanto quedó en la memoria de los antiguos, ca en
          <placeName>Castilla</placeName> ovo sienpre e ay poca diligençia de las antigüedades, lo
        cual es grant daño; e açerca desto falla onbre en las estorias muchas notables usanças, de
        las cuales contaré dos: primera, que en el tienpo que los judíos avían reyes, tenían en los
        armarios e caxas del tenplo libros de las cosas que cada año acaeçían, e eran llamados
        añales, e tenían registro de los nobles linajes, e duró esto fasta el tienpo del
            <persName><roleName>rey</roleName> Erodes el Grande</persName>, el cual, con temor de
        perder el reyno e que lo avrían algunos reales, fiço quemar todos aquellos libros. Por
        çierto, no fue alguno entre los tiranos que tanto temiese perder el reyno, ca por esto fizo
        quemar aquellas escrituras, e aun fizo matar los inoçentes, que fue una extrema e singular
        crueza. <pb edRef="#DBordonaFPG" n="51"/> El segundo acto de aquel tienpo, era, segunt se
        lee en el <bibl>libro de Ester</bibl>, que el <persName><roleName>rey</roleName> Asuero de
            <placeName>Persia</placeName></persName> tenía un libro de los serviçios que le eran
        fechos e de los galardones que por ellos diera. Sin dubda, notables actos e dinos de loor
        guardar la memoria de los nobles linajes o de los serviçios fechos a los reyes e a las
        repúblicas, de lo cual poca cura se faze en <placeName>Castilla</placeName> e, a dizir
        verdad, es poco nesçesario, ca, en este tienpo, aquel es más noble que es más rico. Pues
        ¿para qué cataremos el libro de los linajes, ca en la riqueza fallaremos la nobleza dellos?
        Otrosí, los serviçios no es nesçesario de se escrivir para memoria, ca los reyes non dan
        galardón a quien mejor sirve nin a quien más virtuosamente obra, sinon a quien más les sigue
        la voluntad e los conplaze; pues superfluo e demasiado fuera poner en letras tales dos
        actos, riqueza e lisonjas.</p>
      <p>E, boluiendo al propósito, fue este <persName><roleName>maestre</roleName> don Gonçalo
          Núñes</persName> muy feo de rostro, el cuerpo grueso, el cuello muy corto, los onbros
        altos; fue de muy grande esfuerço; óvose muy bien en las armas. Onbre corto de rasón, muy
        alegre e de grant conpañía con los suyos, ca jamás sabía estar solo, sino entre todos los
        suyos. Fue muy franco, pero non ordenadamente sinon a voluntad, ansí que se podía llamar
        pródigo, e, a mi ver, este estremo de prodigalidad, <pb edRef="#DBordonaFPG" n="52"/> aunque
        sea viçioso, es mijor o menos malo que el de la avariçia, porque de los grandes dones del
        pródigo se aprovechan a muchos e muestran grandeza de coraçón. Fue este maestro muy disoluto
        açerca de las mugeres. E ansí, con tales virtudes e viçios, alcançó muy grande estado e
        grant fama e renonbre. Ovo en su conpañía grandes onbres e algunos que non bivían con él,
        pero avían dineros dél cada año. Murió en hedad de <date>setenta años</date>.</p>
    </body>


  </text>
</TEI>
