<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Prólogo a Generaciones y semblanzas</title>
        <author ref="#FPG">Fernán Pérez de Guzmán</author>
        <respStmt>
          <resp>Edited and Encoded by</resp>
          <persName ref="#SAT">Susanna Allés-Torrent</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
          (ArchBio)</authority>
        <publisher>University of Miami</publisher>
        <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
              target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
              Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
        </availability>
        <date>2020</date>
      </publicationStmt>

      <sourceDesc>
        <bibl type="print">
          <author>Fernán Pérez de Guzmán</author>
          <title>Generaciones y semblanzas</title>
          <editor ref="#DBordonaFPG">Jesús Domínguez Bordona</editor>
          <pubPlace>Madrid</pubPlace>
          <publisher>Ediciones La Lectura</publisher>
          <date>1924</date>
        </bibl>

        <bibl type="digital">
          <note resp="#SAT">Dominguez Bordona's 1924 edition is fully digitizied in HathiTrust, but
            is only available from the US.</note>
          <publisher>Hathi Trust</publisher>
          <date>2020</date>
          <ref>https://hdl.handle.net/2027/mdp.39015002249095</ref>
        </bibl>

      </sourceDesc>
    </fileDesc>

    <revisionDesc>
      <change when="2020-01" who="#SAT">First encoding by Susanna Allés-Torrent</change>
      <change when="2020-04-22" who="#SAT">Application of transcription criteria.</change>
      <change when="2020-05-05" who="#SAT">Association with schema.</change>
      <change when="2021-07-13" who="#SAT">Revision according Domínguez Bordona's edition of
        1924.</change>
      <change when="2022-06-15" who="#SAT">Further revision of the transcription according to
        Domínguez Bordona's edition of 1924.</change>
    </revisionDesc>

  </teiHeader>
  <text xml:id="FPG_00" xml:lang="es">
    <body>
      <head>Prólogo</head>
      <p><pb edRef="#DBordonaFPG" n="3"/>Síguense las generaciones, semblanzas e obras de los
        eçlentes <roleName>Reyes de España</roleName> don <persName>Enrrique el Tercero</persName> e
        don <persName>Johan el Segundo</persName> e de los venerables perlados e notables cavalleros
        que en los tiempos destos reyes fueron.</p>
      <p>Muchas vezes acaesçe que las corónicas e estorias que fablan de los poderosos reyes e
        notables prínçipes e grandes çibdades, son avidas por sospechosas e inçiertas e les es dada
        poca fe e abtoridat, lo cual, entre otras cabsas, acaeçe e biene por dos: la primera, porque
        algunos que se entremeten de escrivir e notar las antigüedades son onbres de poca vergueña,
        e más les plaze relatar cosas estrañas e maravillosas que verdaderas e çiertas, creyendo que
        non será avida por notable la estoria que non contare cosas muy grandes e graves de creer
        ansí que sean más dignas de maravilla que de fe, como en otros nuestros tiempos fizo un
        liviano e presuntooso <pb edRef="#DBordonaFPG" n="4"/> onbre, llamado <persName>Pedro de
          Coral</persName>, en una que se llamó <bibl><title>Corónica Serrazina</title></bibl> (otros la llamavan
          <bibl><title>del <persName>Rey Rodrigo</persName></title></bibl>), que más propiamente se puede llamar
        trufa o mentira paladina: por lo cual, si al presente tiempo se platicase en
          <placeName>Castilla</placeName> aquel muy notable e útil ofiçio que en el tiempo antiguo
        que <placeName>Roma</placeName> usava de grant poliçía e çivilidad, el cual se llamava
        çensoría, que avía poder de esaminar e corrigir las costumbres de los çibdadanos, él fuera
        bien digno de áspero castigo. Ca si por falsar un contrato de pequeña contía de moneda
        meresçe el escrivano grant pena, cuanto más el coronista que falsifica los notables e
        memorables fechos, dando fama e renombre a los que non lo meresçieron, e tirándola a los
        que, con grandes peligros de sus presonas e espensas de sus faziendas, en defensión de su
        ley e serviçio de su rey e utilidat de su república e onor de su linaje fizieron notables
        abtos. De los cuales ovo muchos que más lo fizieron por que su fama e nonbre quedase claro e
        glorioso en las estorias, que non por la utilidad e provecho que dello se les podía siguir,
        aunque grande fuese; e ansí lo fallara quien las romanas estorias leyere: que ovo muchos
        prínçipes romanos que de sus <pb edRef="#DBordonaFPG" n="5"/>grandes e notables fechos non
        demandaron premio ni galardón de riquezas, salvo el renonbre o título de aquella provinçia
        que vençían e conquistavan, así como tres <name>Çipiones</name> e dos <name>Metelos</name> e
        otros muchos. Pues tales como estos que non querían sino fama, la cual se conserva e guarda
        en las letras, si estas letras son mintrosas e falsas ¿qué aprovechó a aquellos nobles e
        valientes onbres todo su trabajo, pues quedaron frustados e vazíos de su buen deseo e
        privados del fruto de sus mereçimientos, que es fama? El segundo defeto de las estorias es
        porque los que las corónicas escriven, es por mandado de los reyes e prínçipes; por los
        conplazer e lisonjar o por temor de los enojar, escriven más lo que les mandan o lo que
        creen que les agradará que la verdat del fecho como pasó.</p>
      <p>E, a mi ver, para las estorias se fazer bien e derechamente son neçesarias tres cosas: la
        primera, que el estoriador sea discreto e sabio, e aya buena retórica para poner la estoria
        en fermoso e alto estilo; porque la buena forma onra e guarneçe la materia. La segunda, que
        él sea presente a los prinçipales e notables abtos de guerra e de paz; e porque serie
        inposible ser él en todos los fechos, a lo menos <pb edRef="#DBordonaFPG" n="6"/> que él
        fuese así discreto, que non reçibiese informaçión sinon de presonas dignas de fe e que
        oviesen seydo presentes a los fechos. E esto guardado, sin error de vergueña puede el
        coronista usar de informaçion ajena: ca nunca huvo nin averá actos de tanta manificençia e
        santidad como el nasçimiento, la bida, la pasión e resureçión del nuestro <persName>Salvador
          Jhesu Christo</persName>, pero cuatro estoriadores suyos, los dos non fueron presentes a
        ello, mas escrivieron por relaçión de otros. La terçera, es que la estoria non sea publicada
        biviendo el rey o prínçipe en cuyo tiempo e señorío se hordena, porque el estoriador sea
        libre para escrivir la verdad sin temor.</p>
      <p>E así, porque estas reglas non se guardan, son las corónicas sospechosas e caresçen de la
        verdad, lo cual no es pequeño daño: ca, pues la buena fama, cuanto al mundo, es el verdadero
        premio e galardon de los que bien e vertuosamente por ella trabajan, si esta fama se escrive
        corrupta o mintirosa, en vano e por demás trabajan los maníficos reyes o prínçipes en fazer
        guerras e conquistas, e en ser justiçieros e liberales e clementes, que por ventura los faze
          <pb edRef="#DBordonaFPG" n="7"/>más notables e dignos de fama e gloria que las vitorias de
        las batallas e conquistas. Asimesmo, los valientes e vertuosos cavalleros que todo su
        estudio es exerçitarse en lealtad de sus reyes, en defensión de la patria e buena amistad de
        sus amigos, e para esto non dubdar los gastos nin temer las muertes. Otrosí, los grandes
        sabios e letrados que con grande cura e diligençia hordenan e conponen libros, ansí para
        inpugnar los erejes como para acreçentar la fe e devoçión en los christianos, e para
        exerçitar la justiçia e dar buenas dotrinas morales... Todos estos ¿qué fruto reportarían de
        tantos trabajos, faziendo tan virtuosos abtos e tan útiles a la república, si la fama fuese
        a ellos negada e atribuida a los negligentes e viles, segunt el alvedrío de los tales, non
        estoriadores, mas trufadores? Por çierto siguirse hia de aquí un terrible daño: non digo el
        herror de la mentira, nin la injuria de los que la fama meresçen, mas lo que más grave es,
        que los que por la fama trabajan, desesperados de la aver quedarían, e se retraerían de
        fazer obras e actos nobles e virtuosos: ca todo ofiçio tiene su fin çierto en que mira e
        entiende. De aquesto cuanto mal e daño se podíe siguir, sería por demás escrivirlo, pues no
        ay tan sinple e rústico que aquesto inore. Por lo cual yo, temiendo que en la estoria de
          <placeName>Castilla</placeName> del <pb edRef="#DBordonaFPG" n="8"/>presente tienpo aya
        algunt defeuto, espeçialmente por non osar o por complazer a los reyes, como quier que
          <persName>Alvar Garçía de Santa María</persName>, a cuya mano vino esta estoria, es tan
        notable e discreto onbre que non le falleçería saber para ordenar e conçencia para guardar
        la verdad; pero porque la estoria le fue tomada e pasada a otras manos e, segund las
        ambiçiones desordenadas que en este tienpo ay, razonablemente se deve temer que la corónica
        non esté en aquella pureza e sinpliçidad que la él hordenó, e por esto yo, no en forma e
        manera de estoria, que, aunque quisiese, non sabría, e si supiese no esto ansí instrituido
        nin enformado de los fechos como era nesçesario a tal acto, pensé de escrivir como en manera
        de registro o memorial de dos reyes que en mi tienpo fueron en
          <placeName>Castilla</placeName> la generaçión dellos e los senblantes y costunbres dellos
        e, por consiguiente, los linajes e façiones e condiçiones de algunos grandes señores,
        perlados e cavalleros, que en este tienpo fueron. E si, por ventura, en esta relaçión fueren
        enbueltos algunos fechos, pocos e brevemente contados, que en este tienpo <pb
          edRef="#DBordonaFPG" n="9"/>en <placeName>Castilla</placeName> acaeçieron, será de
        nesçesidad, e porque la materia así lo requirió.</p>
      <p>Yo tomé esta imbençión de <persName>Guido de Colupna</persName>, aquél que trasladó la
          <bibl><title>Estoria Troyana</title></bibl> de griego en latín, el cual, en la primera parte della,
        escrivió los gestos e obras de los griegos e troyanos que en la conquista e defensión de
          <placeName>Troya</placeName> acaesçieron. E començaré en don <persName>Enrique, el
          Terçero</persName> rey de este nonbre que en <placeName>Castilla</placeName> e en
          <placeName>León</placeName> reinó; e fue nieto del rey don <persName>Enrique el
          Noble</persName>, segundo deste nonbre.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
