<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="archbio.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>La mujer que mató a Abimelech </title>
            <author ref="#Luna">Álvaro de Luna</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <persName ref="EVRG">Eva María Rodrigo Gómez</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2020</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print" ana="#Castillo_1908">
               <title>Libro de las claras e virtuosas mugeres</title> por el Condestable de Castilla
               Don <author>Álvaro de Luna</author>, Maestre de Santiago, edición crítica por Don
                  <editor>Manuel Castillo</editor>, Catedrático y Director del Instituto General y
               Técnico de Cáceres. <publisher>Establecimiento tipográfico de Rafael G.
                  Menor</publisher>, <pubPlace>Madrid - Toledo</pubPlace>
               <date when="1980">1908</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital"><publisher>Internet Archive</publisher>. Uploaded on <date
                  when="2009-04-27">April 27, 2009</date>
               <ref>https://archive.org/details/librodelasclara00unkngoog/page/n8</ref></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-03" who="#EVRG">Parte del ejercicio final de la asignatura Introducción
            a la edición digital de textos: Marcado y Etiquetado TEI I, impartida por la profesora
            Susanna Allés Torrent, en la UNED, durante el curso 2018-2019.</change>
         <change when="2020-05-05" who="#SAT">Cambios en la transcripción del texto.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>

   <text xml:id="LUNA_1_12" xml:lang="es">
      <body>
         <pb n="54"/>
         <head>Capítulo XII. De la dueña que mató (Abimelech)</head>
         
         <p>Non sin razón se deve fazer aquí mención de aquella virtuosa e noble dueña que la
            estoria recuenta en el libro de los Juezes, do dize que Abimelec, fijo de Graroboal,
            movido con grande malicia e muy desordenada cobdicia mató setenta hermanos suyos, e
            tiranamente les tomó el regno e el señorío que tenían e se fizo rey, non aviendo derecho
            alguno al regno. </p>
         
         <p>Este tirano Abimelec que se llamava rey, continuando su tiranía, teniendo cercada una
            cibdad de aquel regno llamada Siquín e començando a poner fuego a las puertas d’ella,
            paresce que una noble dueña que estava encima de la puerta queriendo socorrer la cibdad
            e librar el pueblo de poder de aquel rey, tomó un grande pedaço de piedra de una muela e
            derribolo sobre el dicho rey, con el qual le dio un grande golpe en la cabeça de que
            luego morió allí. E así por mano de aquella dueña fueron librados aquella cibdad e aquel
            regno de poder de aquel cruel tirano. </p>
         
         <p>¡O grande fortaleza de coraçón desta noble muger!, que, tomado el oficio de las armas
            que es propio de los varones, deseando librar de muerte e cruel servidunbre la su tierra
            e pueblo, con tan grande e virtuosa fortaleza de coraçón mató aquel tirano que tan
            malamente avía deseredado sus hermanos, e los avía muerto injustamente, e se avía
            apoderado por tiranía de aquel regno; así que ella fue causa de lo tornar e poner en su
            primera libertad, en lo qual esta muy noble e virtuosa dueña es de igualar a los nobles
            romanos e a los otros virtuosos varones que por salud de la cosa pública se posieron a
            muchos peligros e trabajos e la libraron de servidunbre e la posieron en libertad. E,
            ¿quál cosa puede ser más onesta que matar el tirano por la libertad de la tierra?, la
            qual libertad es a nos muy amada, tanto que el buen varón non dubda de anteponer el
            provecho de su tierra a su propio interese. </p>
         
         <p>Lo qual fizo así aquel noble varón llamado Marco Régulo, cavallero romano, el qual, como
            fuese preso en poder de los de Cartago e lo ellos enbiasen a Roma para que tractase que
            por rendición del mesmo fuesen dados algunos cavalleros de Cartago que en Roma eran
            presos, el dicho Marco Régulo, veyendo que esto non era cosa conplidera a los romanos, e
            curando más de la cosa pública que de su interese propio acordó de estorvar aquel
            destroque, aunque el Senado condescendía a ello, porque el dicho Marco Régulo fuese
            librado de aquella prisión, e él quiso ante tornar en Cartago e morir en prisión que ser
            libre d’ella con daño de los romanos. </p>
         
         <p>E así esta dueña quiso ante ponerse a peligro de muerte, por la qual oviera de pasar si
            ella non matara aquel tirano e él oviera conquistada la cibdad, que non consentir que
            aquel mal tirano salliese con su non justa entención e tomase la dicha cibdad. </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
