<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="archbio.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Ana</title>
            <author ref="#Luna">Álvaro de Luna</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <persName ref="SAT">Susanna Allés Torrent</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2020</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print" ana="#Castillo_1908">
               <title>Libro de las claras e virtuosas mugeres</title> por el Condestable de Castilla
               Don <author>Álvaro de Luna</author>, Maestre de Santiago, edición crítica por Don
                  <editor>Manuel Castillo</editor>, Catedrático y Director del Instituto General y
               Técnico de Cáceres. <publisher>Establecimiento tipográfico de Rafael G.
                  Menor</publisher>, <pubPlace>Madrid - Toledo</pubPlace>
               <date when="1980">1908</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital"><publisher>Internet Archive</publisher>. Uploaded on <date
                  when="2009-04-27">April 27, 2009</date>
               <ref>https://archive.org/details/librodelasclara00unkngoog/page/n8</ref></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2020-05-05" who="#SAT">Primera codificación.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="LUNA_1_10" xml:lang="es">
      <body>
         <head>Capítulo X. De Ana</head>
         <pb edRef="#Castillo_1908" n="50"/>

         <p>Ana, madre del profeta Samuel, fue muger de un onbre llamado por nonbre Elcana, del
            monte de Estrayún. Esta dueña Ana, segund cuenta su estoria en el primero libro de los
            Reyes en el primero e segundo capítulos, era mañera que non avía fijos, por causa de lo
            qual ella muy triste bivía. E acaeció que un día en tienpo del grande sacerdote Helí,
            seyendo a la sazon el tenplo de Dios en el lugar llamado Silo, este buen varón Elcana e
            la dicha Ana su muger fueron en romería al dicho tenplo de Silo por adorar e sacrificar
            a Dios, segund que el pueblo de Israel lo avían de buena costunbre en aquel tienpo. E
            como la dicha Ana entrase en el tenplo ella començó de fazer su oración a Dios con
            grande lloro, suplicándole muy devotamente que le diese generación, al qual fizo voto
            diziendo así: “Señor Dios de las virtudes, si tú acatares la aflicción de la tu sierva e
            te menbrares de mí dándome fijo varón, yo lo daré para servicio tuyo todos los días de
            la su vida”. </p>
         <p> E como ella se detoviese mucho orando a Dios, meneando los labrios e fablando consigo e
            entre sí mesma de manera que ninguno non la oía, el profeta e grand sacerdote Helí que a
            esa sazón estava asentado en su silla cerca de la entrada del tenplo, pensando que con
            tardança de tan luenga oración e por aver estado tanto espacio fablando entre sí ella
            estoviese fuera de su sano sentido con algund vino que oviese bevido, díxole que quitase
            de sí el vino, a lo qual ella le respondió con grand umildad diziéndole así: </p>
         <sp>
            <p>-Señor mío, yo te soplico que tú non quieras contar por beuda nin desordenada a esta
               su sirvienta, ca yo so muger desaventurada e non beví vino nin otra cosa que pueda
               enbeudar, mas reconté ante Dios mi grand dolor e amargura. </p>
         </sp>
         <p> Entonce le dixo el profeta e sacerdote Helí que se fuese en paz ca Dios conplirá las
            sus peticiones, ella respondió: </p>
         <sp>
            <p>-Plega a Dios que ello sea así.</p>
         </sp>

         <p> E otro día por la mañana el buen onbre Alcana e la dicha Ana su muger se fueron al
            tenplo e adoraron a Dios e partiéronse para su tierra, e desque y fueron la dicha santa
            muger Ana concibió del dicho su marido Alcana un fijo varón, que después fue llamado
            Samuel, uno de los mayores profetas de Dios. E desque el niño fue destetado, Ana e su
            marido lo llevaron al tenplo, e ella lo apresentó e ofreció al dicho profeta e sacerdote
            Helí para que sirviese a Dios todos los días de la su vida como lo ella avía prometido. </p>
         
         <p>Entonce esta dueña Ana fizo e conpuso una muy solepne oración e cántica de grandes
            loores a Dios, la qual es escripta en el capítulo segundo del dicho libro, dando
            infinitas gracias a Dios por tanto beneficio. Esta oración e cántica es muy notable e
            santa e contiene en sí grandes secretos e muy altas cosas, e es de tanta excelencia como
            otra cualquier de la Santa Escriptura. E así Samuel quedó allí en el tenplo sirviendo a
            Dios con el dicho Helí sacerdote, segund largamente cuenta su estoria en el dicho
            primero libro de los Reyes.</p>
         
         <p>Non es sin razón de ser mucho loada esta santa dueña, pues que mereció seyendo ma-ñera e
            non aviendo fijos ser oída e rescebida por Dios su petición, e que oviese tan santo e
            excelente fijo como la Escriptura Santa da fee que fue el dicho profeta Samuel. Lo qual
            ella procuró e suplicó a Dios con tanta oración e con tan buen deseo e propósito muy
            santo, e después gelo ofreció e dio para que todos los días de su vida lo sirviese; e
            asimesmo porque tanta paciencia e tenprança ovo en sí, ca non enbargante qu’el dicho
            grande sacerdote Helí le dixo tan agras palabras e la maltraxo tanto, diziéndole que
            estava beuda, con todo eso ella non se turbó, mas ante aviendo grand esperança en Dios
            lo sufrió todo con buena paciencia e continuó su oración a Dios suplicando lo suso
            dicho. En lo qual razonablemente podemos dezir que ella fue muy virtuosa así en
            paciencia como en grande fee e esperança e amor de Dios.</p>
         
         <p>E, ¿quién es aquel que puede dubdar, segund la estoria desta santa muger, que ella con
            muy entera e buena voluntad sirviese a Dios e que sienpre se oviese en todos sus fechos
            muy onesta e virtuosamente?, pues que ella mereció ser oída por Dios e con grand fee e
            fortaleza de coraçón non se turbó de las palabras de tan grand sacerdote nin se partió
            de la razón, mas con loable paciencia lo sufrió todo aviendo grande esperança en Dios
            que conpliría sus peticiones, por donde paresce que non sin razón se puede bien dezir
            que non solamente las virtudes, mas aun las profecías e revelaciones son comunes así a
            las mugeres como a los onbres.</p>
         
         <p> Otrosí mucho son de loar en común las mugeres del Viejo Testamento por aquello que muy
            notable e francamente e con muy grande sabidoría e diligencia ellas trabajaron en la
            obra del tabernáculo que el profeta Moisén fizo por mandado de Dios andando el pueblo de
            Israel en el yermo, e non menos por aquello que usando de la virtud de la franqueza e
            magnificencia ofrecieron e dieron muy franca e abondosamente muchas notables joyas de
            oro e plata e seda e piedras muy preciosas e otras cosas de muy grand valor para la
            dicha obra, segund largamente se lee en el XXXV capítulo del libro de la ley llamado
            Éxodo donde iguala las mugeres a los onbres sin otro departimiento en todas las cosas
            que fueron menester para la obra del dicho tabernáculo, las quales segund faze fee la
            Santa Escriptura ellas dieron e ofrecieron con voluntad muy presta e entención muy
            devota. E si algunos fablando de voluntad ayan dicho las mugeres ser escassas
            naturalmente, por estas podemos dezir e afirmar lo contrario, especialmente en las cosas
            tocantes al servicio de Dios, el qual es de poner delante a todas las otras cosas. </p>

      </body>
   </text>
</TEI>
