<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="archbio.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXX</title>
            <author ref="#Luna">Álvaro de Luna</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <persName ref="SAT">Susanna Allés Torrent</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2020</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print" ana="#Castillo_1908">
               <title>Libro de las claras e virtuosas mugeres</title> por el Condestable de Castilla
               Don <author>Álvaro de Luna</author>, Maestre de Santiago, edición crítica por Don
                  <editor>Manuel Castillo</editor>, Catedrático y Director del Instituto General y
               Técnico de Cáceres. <publisher>Establecimiento tipográfico de Rafael G.
                  Menor</publisher>, <pubPlace>Madrid - Toledo</pubPlace>
               <date when="1980">1908</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital"><publisher>Internet Archive</publisher>. Uploaded on <date
                  when="2009-04-27">April 27, 2009</date>
               <ref>https://archive.org/details/librodelasclara00unkngoog/page/n8</ref></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2020-05-05" who="#SAT">Primera codificación.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="LUNA_1_1X" xml:lang="es">
      <body>
         <head>Capítulo XVII. De Santa Elisabet</head>
         <p>Non es de olvidar entre las otras santas mugeres la santa Elisabet tía de Nuestro Señor
            Jesucristo e madre del bienaventurado sant Johan Bautista, del qual Nuestro Señor
            Jesucristo dixo que era profeta e más que profeta, e que entre los fijos de las mugeres
            non se levantará ninguno que mayor fuese que él. E comoquier que esta santa Elisabet
            alcançó algund tanto de la ley de gracia pero non es dubda que ella aya seído en el
            tienpo del Testamento Viejo, por lo qual es puesta aquí en fin. </p>
         <p>La istoria de la qual es muy auténtica e provada, ca la escrive e da fee d’ella el
            evangelista sant Lucas en el primero e segundo capítulo de su Evangelio, donde paresce
            que esta santa Elisabet fue muger del sacerdote Zacarías, e ella era mañera que non
            paría e ellos e amos a dos marido e muger eran muy viejos, de tal guisa que ya él non
            era para fazer fijos nin ella para concebir. E Nuestro Señor Dios queriendo se aver
            miraglosamente con ellos enbió al ángel Grabiel al dicho Zacarías sacerdote que estava
            ministrando e faziendo su oficio en el tenplo de Dios notificándole que comoquier que el
            dicho Zacarías e su muger eran muy viejos e ella era mañera165 que nunca avía concebido,
            que a él plazía de les dar un fijo el qual oviese por nonbre Johan. E así fue fecho e
            conplido, e aviendo concebido la dicha santa Elisabet del dicho Zacarías su marido, ella
            tovo encubierta su preñez cinco meses. </p>
         <p>En ese tienpo Nuestro Señor Dios enbió al ángel Graviel a la virgen María faziéndole
            saber como plazía a Dios que concibiese de Espíritu Santo, e que por la virtud de Dios
            avría un fijo el qual sería llamado Jesús e salvaría el pueblo de los sus pecados e
            sería llamado fijo de Dios, e que a Dios avía plazido que la dicha santa Elisabet
            concibiese otro fijo en su vejez, non enbargante que era mañera e que aquel era el sesto
            mes que lo avía concebido, ca acerca de Dios todas las cosas eran posibles. E entonce la
            virgen María respondió e dixo al ángel: “Ahé aquí la sierva del Señor, sea fecho a mí
            segund que tú lo dizes”. </p>
         <p>En aquel tienpo la virgen María se partió para la cibdat donde era Zacarías e Elisabet
            su muger por visitar a la dicha santa Elisabet, la qual el ángel le avía dicho que era
            preñada e estava ya en los seis meses. E entrando por la puerta de su casa la virgen
            gloriosa salvó167 a la dicha santa Elisabet, e como la así salvase168 el niño sant Johan
            que la dicha santa Elisabet169 tenía en el vientre se alegró. E entonce la dicha santa
            Elisabet llena de Espíritu Santo con boz muy alta dixo a la virgen María: </p>
         <sp>
            <p>-Bendita eres tú entre las mugeres e bendito es el fruto del tu vientre. E, ¿dónde me
               vino esto que la madre del mi Señor venga a mí? Ca oída la boz de la salutación que
               me feziste en entrando por la puerta se alegró con gozo el niño en el mi vientre. Tú
               eres bienaventurada que creíste, ca conplirse han todas las cosas que a ti son dichas
               por el Señor. </p>
         </sp>
         <p> E entonce la virgen María dixo: </p>
         <sp>
            <p> -La mi ánima magnificará al Señor e el mi espíritu se alegró en el Dios mi salvador
               que acató la umildad de la su sierva, e por esto me dirán bienaventurada todas las
               naciones. Ca aquel Dios poderoso fizo comigo grandes cosas e santo es el su nonbre e
               la su misericordia es de generación en generación en aquellos 49r que lo temen. </p>
         </sp>
         <p>E así fue procediendo dando muy grandes loores a Dios, e la virgen María quedó en
            conpañía de la dicha santa Elisabet cerca de tres meses. E conplidos los nueve meses que
            la dicha santa Elisabet avía concebido, parió a sant Johan Bautista, e todo el pueblo
            fue muy maravillado por ella ser muger mañera e el su marido e ella ser muy viejos. </p>
         <p>¡O muger digna de grandes loanças que por su muy alta e buena vida e grandes virtudes
            mereció aver espíritu de profecía e concebir miraglosamente seyendo mañera e ella e su
            marido viejos e que este concebimiento fuese anunciado por el ángel de Dios e que ella
            oviese tan santo e tan noble fijo!, el qual, segund suso es dicho e la Santa Escriptura
            dello da testimonio, fue profeta e más que profeta, e ninguno otro non fue mayor que él
            sacando Nuestro Señor Jesucristo verdadero Dios e verdadero onbre. El qual sant Johan
            por su santidad e merescimientos por ordenança de toda la iglesia de Dios fecha por
            Espíritu Santo es antepuesto en la ledanía de los santos a todos los patriarcas e
            profetas del Viejo Testamento, e asimesmo a los apóstoles e evangelistas e mártires e
            confesores e a todos los santos e santas del Nuevo Testamento. </p>
         <p> E non sin razón es de ensalçar por grandes loanças esta santa Elisabet, pues por sus
            grandes virtudes e merescimientos mereció ser visitada de la Virgen sin manzilla Nuestra
            Señora santa María, ella trayendo en el su vientre virginal a Nuestro Señor Jesucristo,
            el qual rige e govierna el cielo e la tierra e bive para sienpre; e asimesmo esta santa
            Elisabet fue digna de reconoscer por espíritu profético 49v a su Señor e criador que la
            dicha Virgen gloriosa traía en su vientre en quanto onbre, e que ella bendixiese a la
            dicha Virgen e recontase sus loores segund largamente lo recuenta el dicho evangelista
            sant Lucas. E comoquier que esto fuese profetizado por los santos profetas muchos
            tienpos antepasados, e asimesmo anunciado por el ángel Graviel a la dicha virgen María,
            non leemos que a otra persona alguna fuese esto revelado salvo a la dicha santa
            Elisabet, así que en esto ella alcançó gracia e don muy singular de Dios más que otra
            presona alguna onbre nin muger. </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
