<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="archbio.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Judith</title>
            <author ref="#Luna">Álvaro de Luna</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by: </resp>
               <persName xml:id="JDD">Judit de Diego</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2020</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print" xml:id="Castillo_1908">
               <title>Libro de las claras e virtuosas mugeres</title> por el Condestable de Castilla
               Don <author>Álvaro de Luna</author>, Maestre de Santiago, edición crítica por Don
                  <editor>Manuel Castillo</editor>, Catedrático y Director del Instituto General y
               Técnico de Cáceres. <publisher>Establecimiento tipográfico de Rafael G.
                  Menor</publisher>, <pubPlace>Madrid - Toledo</pubPlace>
               <date when="1980">1908</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital"><publisher>Internet Archive</publisher>. Uploaded on <date
                  when="2009-04-27">April 27, 2009</date>
               <ref>https://archive.org/details/librodelasclara00unkngoog/page/n8</ref></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2019-03-31" who="#JDD">Ejercicio final de la asignatura <name>Introducción a
               la edición digital de textos Marcado y Etiquetado TEI I (UNED)</name>.</change>
         <change when="2020-05-05" who="#SAT">Cambios en la transcripción del texto.</change>
      </revisionDesc>

   </teiHeader>
   <text xml:id="LUNA_1_05" xml:lang="es">
      <body>
         <pb edRef="#Castillo_1908" n="37"/>
         <head>Capítulo V. Judith</head>

         <p><persName>Judic</persName>, ebrea, dueña, <choice>
               <orig>biuda</orig>
               <reg>viuda</reg>
            </choice>, fija de <persName>Marari</persName>, fijo de <persName>Ador</persName>, fue
            de los mayores de la çibdad de <placeName>Bethulia</placeName>: esta <choice>
               <orig>ouo</orig>
               <reg>hubo</reg>
            </choice> por marido a <persName>Manases</persName>, la qual yo non sé por quáles dignas
            loanças sea enxalçada, ca por grandeza de coraçón non vençible alcançó palma de victoria
            del <persName>Oloferne</persName>: e commo quier que aquel noble varón romano, llamado
               <persName>Bruto</persName>, paresçe <choice>
               <orig>auer</orig>
               <reg>haber</reg>
            </choice> conseguido muy grande gloria e fortaleza, quando libró la tierra del poderlo
            real, así commo <persName>Titus Livius</persName> muy claramente faze <choice>
               <orig>dello</orig>
               <reg>de ello</reg>
            </choice> testimonio en aquel su libro primero, llamado <title>Del fundamento de la
               çibdad de Roma</title>.</p>
         <p>E así mesmo aquel glorioso varón, <persName>Quinto Nunçio</persName>, paresçe <choice>
               <orig>auer</orig>
               <reg>haber</reg>
            </choice> conseguido grand gloria, el qual por amor de la cosa pública, sin alguna
            esperança de su salud, se puso a matar al rey llamado <persName>Porsena</persName>,
            otrosí aquel noble varón romano llamado <persName>Oraçio Cloeclen</persName>, el qual
            contra todas las <choice>
               <orig>muchedunbres</orig>
               <reg>muchedumbres</reg>
            </choice> de los enemigos, se puso solo en una puente en tanto que los otros romanos <choice>
               <orig>ronpian</orig>
               <reg>rompían</reg>
            </choice> la dicha puente, porque por ella los sus enemigos non <choice>
               <orig>ouiesen</orig>
               <reg>hubiesen</reg>
            </choice> paso nin entrada a la çibdad de <placeName>Roma</placeName>, commo ese mesmo
               <persName>Titus Livius</persName> en el segundo libro <title>Del fundamento de la
               çibdad de Roma</title>
            <choice>
               <orig>escriue</orig>
               <reg>escribe</reg>
            </choice>.</p>
         <p>Enpero mucho paresçe <choice>
               <orig>auer</orig>
               <reg>haber</reg>
            </choice> alcançado <persName>Judic</persName> muy grande gloria segund que claramente
            se lee en su estoria, en el libro intitulado de <title>Judic</title>, el qual es
            encorporado <cb/> en la <title>Biblia</title> de la santa escriptura, actorizado e
            resçibido por el conçilio miçeno, contándolo entre las otras santas escripturas, segund
            face <choice>
               <orig>dello</orig>
               <reg>de ello</reg>
            </choice> testimonio el bien aventurado <persName>sant Gerónimo</persName> en el prólogo <choice>
               <orig>deste</orig>
               <reg>de este</reg>
            </choice> libro.</p>

         <p>E la ystoria es aquesta:</p>
         <p>Paresçe que el muy poderoso e grande prínçipe, <persName>Nabucodonosor</persName>, rey
            de <placeName>Babilonia</placeName>, después que vençió en el <choice>
               <orig>canpo</orig>
               <reg>campo</reg>
            </choice> llamado <placeName>Gerioc</placeName>, al grand rey
               <persName>Arafaxat</persName>, rey de los medos, el qual era rey muy poderoso, e <choice>
               <orig>auia</orig>
               <reg>había</reg>
            </choice> sojuzgado muchas gentes, creçió tanto en <choice>
               <orig>soberuia</orig>
               <reg>soberbia</reg>
            </choice> e orgullo de su coraçón, por causa <choice>
               <orig>desta</orig>
               <reg>de esta</reg>
            </choice> victoria, que él quiso ser <choice>
               <orig>enperador</orig>
               <reg>emperador</reg>
            </choice> de todo el mundo; e aun non solo esto, más aún quiso ser adorado en dios por
            todas las gentes; e porque muchos non le quisieron resçibir nin esto consentir, él mandó
            a un grand prínçipe de la su <choice>
               <orig>caualleria</orig>
               <reg>caballería</reg>
            </choice>, llamado <persName>Olofernes</persName>, que fuese contra todos los reynos de
            poniente, e espeçialmente contra aquellos que <choice>
               <orig>auian</orig>
               <reg>habían</reg>
            </choice> menospreçiado el su imperio, non perdonando a ninguno, e que los sujuzgase
            todos so al su señorío.</p>
         <p>Estonçe, el dicho prínçipe <persName>Olofernes</persName>, llamados los duques e condes
            e otros grandes <choice>
               <orig>onbres</orig>
               <reg>hombres</reg>
            </choice> de la <choice>
               <orig>caualleria</orig>
               <reg>caballería</reg>
            </choice> de <placeName>Sirir</placeName>, escogió de todos ellos grand número de <choice>
               <orig>onbres</orig>
               <reg>hombres</reg>
            </choice>
            <choice>
               <orig>darmas</orig>
               <reg>de armas</reg>
            </choice>, e <choice>
               <orig>vallesteros</orig>
               <reg>ballesteros</reg>
            </choice>, e peones, los quales mandó yr delante si, con <choice>
               <orig>cauallos</orig>
               <reg>caballos</reg>
            </choice> e viandas e mantenimientos sin cuento; e discurrió por muchos regnos, e
            tierras, e çibdades e fortalezas, e las tomó e sojuzgó, e destruyó muchas çibdades, e
            mató muchas gentes<pb edRef="#Castillo_1908" n="38"/> e derribó muchos <choice>
               <orig>tenplos</orig>
               <reg>templos</reg>
            </choice>, siguiendo el mandamiento que el rey <persName>Nabucodonosor</persName> le <choice>
               <orig>auia</orig>
               <reg>había</reg>
            </choice> fecho, queriendo que él solo fuese llamado dios de todas las naçiones que el
            dicho prínçipe <persName>Olofernes</persName> sojuzgase.</p>
         <p>E commo esto oyesen el pueblo de <placeName>Ysrrael</placeName>, que <choice>
               <orig>morauan</orig>
               <reg>moraban</reg>
            </choice> en tierra de <placeName>Judea</placeName>, <choice>
               <orig>ouieron</orig>
               <reg>hubieron</reg>
            </choice>
            <choice>
               <orig>dello</orig>
               <reg>de ello</reg>
            </choice> grand temor, teniendo que lo mesmo que <choice>
               <orig>auia</orig>
               <reg>habían</reg>
            </choice> fecho a los otros reynos, e çibdades, e <choice>
               <orig>tenplos</orig>
               <reg>templos</reg>
            </choice>, eso mesmo faría a la çibdad de <placeName>Gerusalem</placeName>, e al <choice>
               <orig>tenplo</orig>
               <reg>templo</reg>
            </choice> de Dios que en ella era, e a todo aquel regno; para lo qual comentaron de se
            apreçebir, fortalesçiendo sus çibdades e villas e lugares en quanto podían, e poniendo
            gentes que guardasen los caminos e los lugares estrechos, porque la hueste del prínçipe
               <persName>Olofernes</persName> non podiese pasar a ellos.</p>
         <p>Pero esto non les prestó cosa alguna; ca <persName>Olofernes</persName> con todas sus
            gentes e con los prínçipes que con él venían, pasó adelante por aquel reyno, e asentó
            real sobre una çibdad de <placeName>Judea</placeName> llamada
               <placeName>Bithulia</placeName>, e la puso en tanto estrecho, tomándoles el agua,
            fasta que el prínçípe <persName>Osías</persName> que era en aquella çibdad, prometió de
            le dar al dicho prínçipe <persName>Olofernes</persName> dentro de çinco días, si Dios
            por otra vía non les <choice>
               <orig>enbiase</orig>
               <reg>enviase</reg>
            </choice> algund socorro.</p>
         <p>En esta çibdad era una dueña <choice>
               <orig>biuda</orig>
               <reg>viuda</reg>
            </choice> llamada <persName>Judic</persName>, la qual segund cuenta su ystoria, commo
            quier que fuese muy noble, e de alto linage, e de las muy mayores de su pueblo, e
            fermosa, e muy rica, ca su marido le <choice>
               <orig>auia</orig>
               <reg>había</reg>
            </choice> dexado grandes heredamientos, e posesiones, e ganados, e bienes, ella era muy
            honesta e virtuosa; ca después que su marido morió, aunque quedó muy moça, ella se
            encerró en un apartamiento de su casa, en lo más alto <choice>
               <orig>della</orig>
               <reg>de ella</reg>
            </choice>,<cb/> en el qual <choice>
               <orig>estaua</orig>
               <reg>estaba</reg>
            </choice> secreta e apartadamente con sus donzellas, trayendo çiliçio a carona del
            cuerpo, e faziendo vida muy áspera, ca <choice>
               <orig>ayunaua</orig>
               <reg>ayunaba</reg>
            </choice> todos los días de su vida, sacando las fiestas: e sobre todo ella <choice>
               <orig>auia</orig>
               <reg>había</reg>
            </choice> muy buena fama e temía mucho a Dios, e non era quien <choice>
               <orig>della</orig>
               <reg>de ella</reg>
            </choice> dixiese mal ninguno; e como esta oyese que el prínçipe
               <persName>Osías</persName>, <choice>
               <orig>auia</orig>
               <reg>había</reg>
            </choice> otorgado de entregar la çibdad a los enemigos, commo suso es dicho, <choice>
               <orig>ouo</orig>
               <reg>hubo</reg>
            </choice>
            <choice>
               <orig>dello</orig>
               <reg>de ello</reg>
            </choice> grand sentimiento, e fizo ayuntar los sacerdotes de aquella cibdad, e díxoles
            muchas cosas reprehendiéndoles aquella promesa.</p>
         <p>E en conclusión, <choice>
               <orig>auiendo</orig>
               <reg>habiendo</reg>
            </choice> grand fiuzia e esperça en Dios, dixo que ella entendía poner en obra un fecho
            que <choice>
               <orig>auia</orig>
               <reg>había</reg>
            </choice> pensado, por donde la çibdad mediante la ayuda de Dios sería librada; para lo
            qual ella se vistió muy ricamente e en grand aparato, e salió de la çibdad sola, con una
            sirvienta llamada <persName>Abra</persName>, commo su ystoria largamente recuenta, e se
            fue para el dicho prínçipe <persName>Olofernes</persName>, dándole a entender que se <choice>
               <orig>pasaua</orig>
               <reg>pasaba</reg>
            </choice>, e <choice>
               <orig>yua</orig>
               <reg>iba</reg>
            </choice> para él, porque a ella era <choice>
               <orig>reuelado</orig>
               <reg>rebelado</reg>
            </choice> que él <choice>
               <orig>auia</orig>
               <reg>había</reg>
            </choice> de tomar e ganar aquella çibdad e aquel regno.</p>
         <p>El qual, dicho prínçipe la resçibió muy bien, e vista su grand fermosura e graciosidad,
            luego fue preso del su amor, e finalmente él trabajó de la <choice>
               <orig>auer</orig>
               <reg>haber</reg>
            </choice> para sí; e commo quier que ella respondiese, que era presta de fazer su
            mandado, pero su voluntad <choice>
               <orig>della</orig>
               <reg>de ella</reg>
            </choice> non era esta, antes todavía ella <choice>
               <orig>perseueraua</orig>
               <reg>perseveraba</reg>
            </choice> orando a Dios por la deliberación de su çibdad e pueblo, e <choice>
               <orig>sienpre</orig>
               <reg>siempre</reg>
            </choice> guardó su castidad, con grand prudencia e honestad, en tal manera que el dicho
            prínçipe <persName>Olofernes</persName> non <choice>
               <orig>ovo</orig>
               <reg>hubo</reg>
            </choice> que ver con ella, antes aquella noche que él <pb edRef="#Castillo_1908" n="39"
            /> entendía poner en obra su pensamiento, él fue así lleno de vino e <choice>
               <orig>priuado</orig>
               <reg>privado</reg>
            </choice> de todo su entendimiento, que él dormiendo, ella le cortó la cabeça con un
            cuchillo que çerca de su cama <choice>
               <orig>estaua</orig>
               <reg>estaba</reg>
            </choice>: e ante del día se paso a la dicha çibdad de <placeName>Bethulia</placeName>,
            ella e la dicha sirvienta suya, con la cabeça del dicho prínçipe
               <persName>Olofernes</persName>, la qual mostró al prínçipe <persName>Osías</persName>
            de aquella çibdad, e a todo el pueblo, dando muchas graçias a Dios porque tan grand
            fecho le plogó acabar por industria de la dicha <persName>Judic</persName>.</p>
         <p>Lo qual visto, todo el pueblo que era en aquella cibdad se posieron en armas, e salieron
            por mandado e hordenança de <persName>Judic</persName> contra los asirianos, los quales,
            sentida la muerte de su prínçipe, fuyeron e <choice>
               <orig>desanpararon</orig>
               <reg>desampararon</reg>
            </choice> su real; e así estos commo los otros de aquel regno de
               <placeName>Judea</placeName>, a los quales el dicho prínçipe
               <persName>Osías</persName>
            <choice>
               <orig>enbio</orig>
               <reg>envió</reg>
            </choice> sus mensageros, avisándolos <choice>
               <orig>desto</orig>
               <reg>de esto</reg>
            </choice>, persiguieron los sirianos, e mataron muchos <choice>
               <orig>dellos</orig>
               <reg>de ellos</reg>
            </choice>; e todos los de <placeName>Bethulia</placeName> salieron e robaron el <choice>
               <orig>canpo</orig>
               <reg>campo</reg>
            </choice>.</p>
         <p>Así que la çibdad e todo aquel regno, por el consejo e obra <choice>
               <orig>desta</orig>
               <reg>de esta</reg>
            </choice> sabia dueña, fincaron libres e en paz. E ella perseveró <choice>
               <orig>sienpre</orig>
               <reg>siempre</reg>
            </choice> en su castidad e onestad, <choice>
               <orig>biuiendo</orig>
               <reg>viviendo</reg>
            </choice> muy santa e religiosamente fasta que morió; e en tanto que <choice>
               <orig>biuio</orig>
               <reg>vivió</reg>
            </choice>, <choice>
               <orig>sienpre</orig>
               <reg>siempre</reg>
            </choice> fue reverençia en grand e reputaron, e todo el pueblo la <choice>
               <orig>honrraron</orig>
               <reg>honraron</reg>
            </choice> e sirvieron, <choice>
               <orig>auiendola</orig>
               <reg>habiéndola</reg>
            </choice> por señora e mayor sobre sí.</p>
         <p>E después de su muerte le fizieron sus <choice>
               <orig>honrras</orig>
               <reg>honras</reg>
            </choice> e exequias muy <choice>
               <orig>honrradas</orig>
               <reg>honradas</reg>
            </choice> e <choice>
               <orig>solepne mente</orig>
               <reg>solemnemente</reg>
            </choice>, non solo un día, mas siete días continuos, segund la <choice>
               <orig>costunbre</orig>
               <reg>costumbre</reg>
            </choice>
            <choice>
               <orig>dése</orig>
               <reg>de ese</reg>
            </choice>
            <choice>
               <orig>tienpo</orig>
               <reg>tiempo</reg>
            </choice>. E commo quier que las sus loanças e virtudes muy excelentes, largaamente son
            recontadas por su estoria, el bien aventurado <persName>sant Gerónimo</persName> las<cb/>
            <choice>
               <orig>escrive</orig>
               <reg>escribe</reg>
            </choice> breve e sumariamente en el prólogo del dicho libro, diziendo así: <q>Tomad a
                  <persName>Judic</persName>, la <choice>
                  <orig>biuda</orig>
                  <reg>viuda</reg>
               </choice>, <choice>
                  <orig>quees</orig>
                  <reg>que es</reg>
               </choice>
               <choice>
                  <orig>enxenplo</orig>
                  <reg>ejemplo</reg>
               </choice> de castidad, la qual para <choice>
                  <orig>sienpre</orig>
                  <reg>siempre</reg>
               </choice> pregonad por loores de victoria, porque esta non solo a las <choice>
                  <orig>fenbras</orig>
                  <reg>hembras</reg>
               </choice>, mas aun a los varones es dada por <choice>
                  <orig>enxienplo</orig>
                  <reg>ejemplo</reg>
               </choice> e doctrina e enseñanza para que todos deseen fazer lo que ella fizo, ca el
               galardonador de la su castidad, que es nuestro Señor Dios, le dio tal virtud que
               vençiese al que de todos non podía ser vençido, e sobrepujase al que de todos non
               podía ser sobrepujado, es a saber, al prínçipe <persName>Olofernes</persName>,
               etc.</q></p>
         <p>Pues que así es, digo que mucho es de enxalçar por infinitas e inmortales loanças esta
            dueña <persName>Judic</persName>, la qual con coraçón fuerte e grande, prudentemente
            hordenó ella querer librar la tierra, e quiso ella ante padesçer por muchos que con
            muchos peresçer.</p>
         <p>(¡)Oh, grandeza de coraçón de aquesta muger(!), la qual non fue de menor maravilla que
            de gloria, porque ella non juzgó ser pensado por cosa grave ningund daño que ella
            padesçiese por la salud de su tierra; porque con muy grand virtud pagase a la cosa
            pública aquel honor que le <choice>
               <orig>deuia</orig>
               <reg>debía</reg>
            </choice>, por lo qual dexadas las vestiduras luctuosas que ella, commo muger <choice>
               <orig>biuda</orig>
               <reg>viuda</reg>
            </choice> e honesta, <choice>
               <orig>acostunbraua</orig>
               <reg>acostumbraba</reg>
            </choice> traer, ungió su cuerpo con mirra muy buena, e apostóse con aparato muy
            precioso, non por causade desonestidad, mas de virtud, porque ella por excelencia e
            prudencia e consejo de su ingenio floresciente, muy bien entendió lo que <choice>
               <orig>auia</orig>
               <reg>había</reg>
            </choice> de ser, e tomada consigo la dicha <pb edRef="#Castillo_1908" n="40"/> su
            servienta llamada <persName>Abra</persName>, <choice>
               <orig>sallio</orig>
               <reg>salió</reg>
            </choice> de la çibdad, e yendo con gran firmeza de coraçón a la muchedunbre de los
            enemigos, sin número, <choice>
               <orig>creo</orig>
               <reg>creyó</reg>
            </choice> que ella <choice>
               <orig>fablaua</orig>
               <reg>hablaba</reg>
            </choice> consigo, segund que <choice>
               <orig>alas</orig>
               <reg>a las</reg>
            </choice> (asaz) de vezes lo suelen fazer los otros sabios, estas palabras: <q>Yo non
               soy nasçida para mí sola, más aún para los parientes e para los amigos, e mucho más
               para la mi tierra, en la qual lo uno e lo otro muy santo es contenido; pues que así
               es la vida que al fado es <choice>
                  <orig>deuida</orig>
                  <reg>debida</reg>
               </choice> a la salud de la tierra, mayormente sea pagada, porque esta me crió e <choice>
                  <orig>acostunbro</orig>
                  <reg>acostumbró</reg>
               </choice> por muy buenas <choice>
                  <orig>costunbres</orig>
                  <reg>costumbres</reg>
               </choice> e muy honestos enseñamientos; pues qual cosa por mí abastadamente le puede
               ser pagada</q>.</p>
         <p>(¡)Oh, muger muy notable e de grand coraçón(!) La qual razonablemente es de <choice>
               <orig>conparar</orig>
               <reg>comparar</reg>
            </choice> a los varones muy buenos e mucho más exçelentes que los otros: porque (¿)quál <choice>
               <orig>onbre</orig>
               <reg>hombre</reg>
            </choice> de tan grande, e tan fuerte, e tan exçelente coraçón nunca fizo cosa más clara
            (?) Podemos dezir que ninguno.</p>
         <p>Nin aun ciertamente ese noble varón romano llamado <persName>Deçio</persName>, el qual
            por salud de su hueste fizo voto, e en medio de sus enemigos se lançó así commo
            noblemente lo testifica <persName>Titus Livius</persName>, en el libro octavo que
               <title>Del fundamento de Roma</title> se escribe.</p>
         <p>Nin aun el otro <choice>
               <orig>cauallero</orig>
               <reg>caballero</reg>
            </choice> llamado <persName>Deçio</persName>, fijo <choice>
               <orig>deste</orig>
               <reg>de este</reg>
            </choice>
            <persName>Deçio</persName>, el qual siguiendo la gloria del padre, por salud de la cosa
            pública, dexó la vida aunque la non perdió; así commo en ese libro déçimo <title>Del
               fundamento de Roma</title> se escribe eso mesmo.</p>
         <p>Porque esta virtuosa dueña, por cosa muy flaca e muy pequeña que es la presente vida,
            redimió la çierta muy grande vida que es la de todo<cb/> el pueblo, e la su tierra, e
            gloria, e fama.</p>
         <p>Ella ofreçió la vida, tomó la tierra, puso a peligro el cuerpo, ganó la gloria: la cual,
            con muy grand loança, por manifiesta verdad, non será obscuresçida.</p>
         <p>Nin fizo cosa más clara aquel <choice>
               <orig>cauallero</orig>
               <reg>caballero</reg>
            </choice> llamado <persName>Çepión, el africano,</persName> el qual, destroyda por el la
            çibdad de <placeName>Cartago</placeName>, mucho guardó la cosa pública.</p>
         <p>Mas quánta fue su justiçia <choice>
               <orig>desta</orig>
               <reg>de esta</reg>
            </choice> dueña todos lo pueden bien ver, porque a los peligros, e a los trabajos por la
            salud común, de grado se dio, ciertamente aquella grandeza de coraçón, que es acatada en
            los peligros; ca el que pelea por salud de la cosa pública e non por sus provechos, non
            diremos que non faze la virtud de justicia, porque ninguna justiçia non es mayor, que
            cada uno ponerse a muerte por la salud de su tierra, si en alguna manera el sepa poder
            aprovechar a ella.</p>
         <p>Mas quánta fue la prudençia <choice>
               <orig>desta</orig>
               <reg>de esta</reg>
            </choice> dueña, la salida e fin del negocio lo declaró, porque muy discreta e
            honorablemente entendió lo que era por venir; e para lo complir, aparejó estudio e
            diligencia; ciertamente aquesto es lo propio <choice>
               <orig>desta</orig>
               <reg>de esta</reg>
            </choice> virtud, que cada uno mayormente acate en cada cosa lo que se <choice>
               <orig>deua</orig>
               <reg>deba</reg>
            </choice> fazer.</p>
         <p>Mas quánta fue la su <choice>
               <orig>tenprança</orig>
               <reg>templanza</reg>
            </choice>, maravillosa cosa es dezir, porque siempre ella usando por pensamientos de
            cosas muy nobles, así commo el dicho libro que de su triunfal loança se <choice>
               <orig>escriue</orig>
               <reg>escribe</reg>
            </choice>, abiertament lo dize, fizo obediente el apetito o voluntad a la razón; de lo
            qual non ay cosa más noble para<pb edRef="#Castillo_1908" n="41"/> guardar los oficios
            de la ordenada manera, ella estudió dar tal orden en sus fechos, porque en fabla e en
            vida todos fuesen entre sí muy concertados e conuinientes.</p>
         <p>(¿)Pues qué recontaré de lo que tañe al servicio de aquel muy alto Dios, el qual <choice>
               <orig>sienpre</orig>
               <reg>siempre</reg>
            </choice>, como yo pienso por pura, e entera, e non <choice>
               <orig>corronpida</orig>
               <reg>corrompida</reg>
            </choice> voluntad e <choice>
               <orig>boz</orig>
               <reg>voz</reg>
            </choice>, ella ha <choice>
               <orig>honrrado</orig>
               <reg>honrado</reg>
            </choice> e servido(?) (¿)Qué diré de la singular castidad, piedad, <choice>
               <orig>mansedunbre</orig>
               <reg>mansedumbre</reg>
            </choice>,<cb/> bondad e de todas las otras sus virtudes muy claras(?) Çiertamente mejor
            es callar, que pocas cosas <choice>
               <orig>desta</orig>
               <reg>de esta</reg>
            </choice> muy noble dueña fablar; porque muy largo sermón sería menester para esto, e
            porque las otras virtuosas mugeres non sean amenguadas por las loanças <choice>
               <orig>desta</orig>
               <reg>de esta</reg>
            </choice>, parésçeme ser <choice>
               <orig>conuiniente</orig>
               <reg>conveniente</reg>
            </choice> dexar de <choice>
               <orig>escriuir</orig>
               <reg>escribir</reg>
            </choice> más <choice>
               <orig>della</orig>
               <reg>de ella</reg>
            </choice>, e dende pasar la péndola a la muy noble e virtuosa
            <persName>Ester</persName>.</p>


      </body>
   </text>
</TEI>
