<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="archbio.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>María, hermana de Moisés</title>
            <author ref="#Luna">Álvaro de Luna</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by: </resp>
               <persName xml:id="APC">Anna Pineda Cirera</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2020</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print" xml:id="Castillo_1908">
               <title>Libro de las claras e virtuosas mugeres</title> por el Condestable de Castilla
               Don <author>Álvaro de Luna</author>, Maestre de Santiago, edición crítica por Don
                  <editor>Manuel Castillo</editor>, Catedrático y Director del Instituto General y
               Técnico de Cáceres. <publisher>Establecimiento tipográfico de Rafael G.
                  Menor</publisher>, <pubPlace>Madrid - Toledo</pubPlace>
               <date when="1980">1908</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital"><publisher>Internet Archive</publisher>. Uploaded on <date
                  when="2009-04-27">April 27, 2009</date>
               <ref>https://archive.org/details/librodelasclara00unkngoog/page/n8</ref></bibl>
         </sourceDesc>

      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2020-03-20" who="#APC">Primera codificación hecha por Anna Pineda
            Cirera.</change>
         <change when="2020-03-21" who="#APC">Regularización hecha por Anna Pineda Cirera</change>
         <change when="2020-05-05" who="#SAT">Revisión según criterios de transcripción de
            Archbio.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="Luna_1_04" xml:lang="es">
      <body>
         <head>Capítulo IV. María, Ermana de Moysén, hermano de Aaron</head>

         <p>Pues que de suso avemos fablado, segund nuestra industria e estudio, de la muy tenprada
               <persName>Sarra</persName> madre nuestra, la orden de nuestra escriptura demandaría
            que la muy cuerda <persName>Rebeca</persName>, mujer del grand
               <roleName>patriarca</roleName>
            <persName>Ysaque</persName>, e asimesmo las muy sabias e virtuosas
               <persName>Raquel</persName> e <persName>Lía</persName>, mugeres del grand
               <roleName>patriarca</roleName>
            <persName>Jacob</persName>, floresçientes por maravillosos dotes de sus coraçones, nos
            las ensalçásemos por ayuntamiento de muchas loanças, si <persName>María</persName>,
            prophetiza, hermana del grand <roleName>propheta</roleName>
            <persName>Moysén</persName> e de <persName>Arón</persName>, primero saçerdote del pueblo
            de <placeName>Ysrrael</placeName>, por la grandeza de las sus muy nobles virtudes non
            nos troxiese a que d’ella devamos fablar.</p>
         <p>La qual, como muy amadora de todos los muy nobles enseñamientos, e abastada de spíritu
            de dios, se lee que ella teniendo en su mano un instrumento músico por cántico çelestial
            de grande suavidad e dulçedunbre, más que las otras mugeres del pueblo de
               <placeName>Ysrael</placeName> que la siguían e yvan en pos d’ella, en el tienpo qu’el
            dicho pueblo yva por medio del <placeName>Mar Bermejo</placeName>, librado de la cruel
            servidumbre de los <name>egipcianos</name>, aver ensalçado la gloria, non mortal, de
            aquel muy alto prínçipe que toda la natura manda e contiene, es a saber, nuestro señor
            dios, <cb n="2"/>segund paresçe por el libro de la ley de dios llamado
               <title>Éxodo</title>, en el quinto déçimo capítulo, onde se muestra que esta
               <roleName>santa prophetiza</roleName>
            <persName>María</persName> aya seydo guiadora en la liberaçión de su gente e pueblo; la
            qual liberaçión non se podía fazer por ninguna avisaçión de onbre mortal, e aver seydo
            ygualada a <persName>Moysén</persName> e <persName>Arón</persName> sus hermanos varones
            muy santos, segund paresçe por el <roleName>profeta</roleName>
            <persName>Miquea</persName> en el capítulo VIº de su libro, donde se escrive que nuestro
            señor dios, por la sabidoría del qual todo el mundo se rige, retrayendo al pueblo de
               <placeName>Ysrrael</placeName>, porque bivían mal, e recontando los benefiçios que
            les avía fecho, dizía aquestas palabras: <q>Pueblo mío, yo te traxe de tierra de
                  <placeName>Egipto</placeName> e te saqué de la casa de servidunbre, e enbié ante
               ti a <persName>Moysén</persName> e a <persName>Arón</persName> e a
                  <persName>María</persName></q> etc. </p>
         <p>La qual <persName>María</persName> era avida e tenida en el pueblo de
               <placeName>Ysrrael</placeName> en tan grande e tan alta reputaçión, e se fazía d’ella
            tan grand cuenta, que segund se lee por su ystoria, andando el dicho pueblo por el
            yermo, por entrar a tierra de promissión, ella fue ocupada por siete días que non pudo
            partir del lugar onde el dicho pueblo estava, e todas las huestes de los <name>doze
               tribus</name> del dicho pueblo, de los quales cada un tribu traía su <pb
               edRef="#Castillo_1908" n="36"/>estandarte, se detovieron en aquel lugar, onde
            primeramente estavan, e non partieron de allí aquellos siete días, fasta tanto que la
            dicha <persName>María</persName> fue libre, e se partieron todos en una conpañía.</p>
         <p>Eso mesmo paresçe por la grande honrra e solepnidad que el dicho pueblo le fizo al
            tienpo de su muerte; pues agora, ¿quién es de tan poco sentido que non piense, aquesta
            dueña <persName>María</persName> ser adelantada a muchos e grandes varones, así en toda
            gloria de las cosas que pertenesçen al servicio de dios, commo en virtud e grandeza de
            consejo, e en sofrimiento e paçiençia de todas las cosas que pertenesçen a los onbres,
            como eso mesmo, en menospreçiamiento de la fortuna, e dende en toda otra virtud que es
            conveniente e firme deseo del ánima? </p>
         <p>La qual faze loable a aquellos que la han, si por la boca de dios veemos la dicha santa
            muger ser ygualada a estos tan santos e tan notables varones, a los quales nin aun
               <persName>Jecobete</persName>, madre d’ellos, muy guardadora de todas las muy claras
            virtudes, non leemos que aya seydo conparada, non enbargante que esta
               <persName>Jecobete</persName> aya resplandecido por señalada cordura e avisaçión, en
            tanto que tan sabiamente, tovo ascondido a <persName>Moysén</persName> su fijo, luego
            que nasçió, que ella le procuró la vida, e que non peresçiese, porque el <name>rey
               Faraón</name> avía mandado matar todos los fijos machos que nasçiesen del pueblo de
               <persName>Ysrrael</persName>, segund que se lee en su ystoria, en el sesto capítulo
            del <title>Libro del Éxodo</title>. </p>
         <p>Mas ¿para qué me deterné yo en recontar las loanças d'esta muy noble
               <persName>María</persName>? Ca paresce ella dever ser puesta adelante de los
               <name>varones romanos</name> muy triunphantes, de los quales, açerca de los muy
            polidos escriptores de las ystorias, se dizen d’ellos pocas cosas, pues que non fallamos
            escripto que ninguno de los romanos llamados del linage de los <name>Metolos</name>,
            ninguno de los <name>Catones</name>, ninguno de los <name>Curçios</name>, ninguno de los
               <name>Cepiones</name>, nin alguno de los otros, ser encomendado por la boca de dios,
            por muy altos e grandes loores, segund que lo fue esta muy bienaventurada dueña.</p>
         <p>Ca çiertamente diría yo que faría injuria a ella, si la conparase a
               <persName>Sócrates</persName>, vaso de la sabidoría de los onbres, non enbargante
            qu’el dicho <persName>Sócrates</persName> fue adelantado e sobrepujado en tanta firmeza
            de coraçón, tanto que en el tienpo que falsamente él fue acusado de muerte ante aquellos
            malos juezes, non demandó abogado que por él razonase ante los juezes, mas ante,
            teniendo en la mano el vaso de la ponçoña, dixo palabras tan santas, por las quales non
            parescía que él era traydo a la muerte, mas que se yva para el çielo.</p>
         <p>Pues que así es abasta, fasta aquí nos aver trabajado la péndola, porque razonable cosa
            es rendir las armas, e dar lugar a la sentençia del muy alto dios, que d'esta santa
            dueña dize tantas loores, e tornaremos a fablar de las otras.</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
