<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="archbio.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Sara</title>
            <author ref="#Luna">Álvaro de Luna</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by: </resp>
               <persName xml:id="APC">Anna Pineda Cirera</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2020</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>

            <bibl type="print" xml:id="Castillo_1908">
               <title>Libro de las claras e virtuosas mugeres</title> por el Condestable de Castilla
               Don <author>Álvaro de Luna</author>, Maestre de Santiago, edición crítica por Don
                  <editor>Manuel Castillo</editor>, Catedrático y Director del Instituto General y
               Técnico de Cáceres. <publisher>Establecimiento tipográfico de Rafael G.
                  Menor</publisher>, <pubPlace>Madrid - Toledo</pubPlace>
               <date when="1980">1908</date>
            </bibl>
            <!-- First edition of 1891 -->
            <bibl type="digital"><publisher>Internet Archive</publisher>. Uploaded on <date
                  when="2009-04-27">April 27, 2009</date>
               <ref>https://archive.org/details/librodelasclara00unkngoog/page/n8</ref></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2020-03-20" who="#APC">Primera codificación hecha por Anna Pineda
            Cirera.</change>
         <change when="2020-03-21" who="#APC">Regularización hecha por Anna Pineda Cirera</change>
         <change when="2020-05-05" who="#SAT">Revisión según criterios de transcripción de
            Archbio.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>

   <text xml:id="Luna_1_03" xml:lang="es">
      <body>
         <head>Capítulo III. Sarra</head>
         <p><pb edRef="#Castillo_1908" n="32"/><cb n="1"/>Después de la primera e más antigua de todas, 
            <persName>Eva</persName>, madre nuestra, en escrevir las loanças de la qual,
            algún tanto del tiempo parescenos aver pasado, razonable cosa es deber ser aplicada
            alguna parte del nuestro trabajo, a la nuestra madre <persName>Saray</persName>, que
            después, mudado el nombre, fue llamada <persName>Sarra</persName>, mujer del gran
               <roleName>patriarcha</roleName>, padre nuestro <persName>Abrahán</persName>, la qual
            non olvidó el <roleName>profeta </roleName> <persName>Ysayas</persName> en el çinquenta capítulo de su libro, donde amonestando al
            pueblo de <placeName>Ysrrael</placeName>, dize así: <q>Parad mientes a <persName>
                  Abraham</persName> vuestro padre, e a <persName>Sarra</persName> vuestra madre,
               etc.</q></p>

         <p>Esta santa <persName>Sarra</persName>, madre nuestra, según que muy noblemente paresçe
            por su ystoria, sienpre resplandeçió en muchas é altas virtudes; ca ella morando con su
            marido en su propia tierra de los caldeos, por mandado del dicho
               <roleName>patriarcha</roleName>, marido suyo, dexó aquella tierra, e su padre, e
            madre, e parientes, e naturaleza, e lo siguió, e se fue con él para tierra de
               <placeName>Canaán</placeName>; e dende, por fambre que allí avía, ovieron, marido e
            muger, de se desçender en <placeName>Egipto</placeName>, <cb n="2"/>é así andovieron en
            grande e luenga peregrinaçión, pasando muchos afanes, e peligros, e trabajos, guardando
            ella siempre su honestad e castidad con gran fe, e esperanza, e caridad, en mucha
            firmeza e prudençia, aviéndose en todos sus actos e fechos muy religiosa e
            virtuosamente.</p>

         <p>Ca en especial, como ella fuese muy fermosa, algunos <roleName>reyes</roleName> de
            aquella tierra la quisieron aver para sí, enpero dios non permitió nin dio lugar a ello,
            e ella guardó muy complidamente su castidad, en tal manera, que ella fue libre
            d'ellos.</p>

         <p>Los merescimientos e virtudes de la qual fueron tantos e de tanto valor, que ella fue
            digna que dios la enbiasse un ángel, el qual le dixesse de su parte, seyendo ella de
            hedad de noventa años, que a dios plazía que oviesse el dicho patriarcha, su marido, un
            fijo en ella, el qual sería llamado <persName>Ysaque</persName></p>

         <p>Este fue uno de los tres prinçipales <roleName>patriarchas</roleName> que dios ha puesto
            en él su dictado, por muy grande e singular cosa, segund paresce por muchos lugares de
            la <title>Sacra Escriptura</title>,<pb edRef="#Castillo_1908" n="33"/> allí donde dice:
               <q>El dios de <persName>Ahrahán</persName> e de <persName>Ysaque</persName> e de
                  <persName>Jacob</persName></q>. </p>

         <p>O mujer santa e de muy grandes virtudes, con la qual dios fizo tan grandes milagros: lo
            primero, librándola de poderío de aquellos <roleName>reyes tyranos</roleName>, porque su
            castidad fuese guardada; lo segundo queriendo que ella conçibiese en tan grande hedad de
            noventa años, que fue una cosa tan señalada, e tan maravillosa, e contra toda costumbre
            natural, por lo qual paresce ésta ser una grand cosa e muy notable, por espeçial graçia
            de dios.</p>

         <p>Lo terçero, que pues esta santa mujer meresçió serle enbiado el ángel por dios, por el
            qual le enbió anunciar e dezir, que en su tan grand vejez, avía de conçebir e parir
            aquel fijo que después ovo, e en este tan grande mensage acatado, así el que lo enbiava,
            que era dios, commo el mensagero, que era ángel, paresçe ser ella muy
            aventurada<!-- ¿aventajada? -->, más que algunas otras mugeres, sacada sienpre, sobre
            todas, la virgen nuestra señora, <persName>Santa María</persName>, a la qual non se
            pueden nin deven conparar ningunas otras mugeres, quanto quier que sean santas e
            virtuosas, nin aun todas.</p>

         <p>Lo quarto, por quanto non enbargante que el dicho <roleName>patriarcha</roleName>
            <persName>Abrahán</persName> sea cabeça de los otros <roleName>patriarchas</roleName>, e
            el que primeramente conosçió a nuestro señor dios, el qual aún entonçe non era conoscido
            por las gentes, e lo él predicó; e por su mandado e servicio dexó su tierra, e naçión, e
            posesiones, e bienes, e andovo peregrinando por el mundo, pasando muchos trabajos e
            afanes, segund más largamente su ystoria recuenta, el qual era tan santo e tan
            exçelente, que dios en la <cb n="2"/><title>Sacra Escriptura</title> le llamó amigo
            suyo.</p>

         <p>Ese mesmo, nuestro señor dios, mandó al dicho <roleName>patriarcha</roleName>
            <persName>Abrahán</persName> que siguiese en todas las cosas los consejos e hordenanças
            d'esta tan santa e tan virtuosa muger suya, <persName>Sarra</persName>, segund todo esto
            paresçe muy notablemente por el libro del <title>Génesis</title> desde el onzeno
            capítulo, fasta el XXIº del dicho libro, donde más largamente su ystoria lo
            recuenta.</p>

         <p>De lo qual podemos dezir e concluyr que esta santa e muy virtuosa dueña, allende de la
            su muy grand fermosura corporal, e asimesmo del spíritu prophético, pues los ángeles por
            dios a ella eran enbiados, avía en sí muchas e grandes graçias, e virtudes, e
            exçelencias muy especiales, otrosí porque, en señal de mayor grado, ella meresció
            quedios le mudase el primero nonbre que ella avía, es a saber,
               <persName>Saray</persName>, e fuese llamada <persName>Sarra</persName>, que es nonbre
            que muestra gran exçelencia, e segund se lee en el capítulo XVIIº del
               <title>Génesis</title>; asimesmo porque ella fue tan virtuosa e santa e digna ante
            dios, que meresció ser bendicha por dios, segund más largamente se lee en el dicho
            capítulo.</p>

         <p>E allende de todas las sobredichas graçias, esta muy santa madre nuestra deve ser muy
            singularmente loada, e encomendada, de la virtud de obediencia, que es mayor que el
            sacrificio, segund faze d'ello testimonio la <title>Sacra Escriptura</title> en muchos
            lugares, espeçialmente en el libro primero de los Reyes, en el capítulo XVº allí donde
            dice: <q>Mejor cosa es obedesçer, que sacrificar</q>.</p>

         <p>La qual obediençia se falla largamente por su ystoria, e entre las otras cosas paresçe
            por aquello que ella siempre llamava señor a su marido, e que non le nonbrava por otro
               <pb edRef="#Castillo_1908" n="34"/>vocabulo, e que por lo librar de muerte en aquella
            tierra, la qual era llena de tiranos e malos onbres, obedesçiendo mandamiento de su
            marido, se dixo ser hermana suya, porque gelo él así avía mandado, teniendo que si se
            llamase su muger lo matarían aquellos <roleName>reyes tiranos</roleName> de aquella
            tierra, por la gran fermosura e apostura d'ella.</p>

         <p>E vistas aquestas cosas, tienpo es de pensar, con mucha diligencia, la grande dignidad
            de las cosas e fechos d'esta santa madre nuestra; de donde podemos juzgar, bien acatada
            su ystoria, ella sienpre aver seydo muy cobdiçiosa e deseosa de la virtud de honestad,
            la fuerça de la qual es tanta, que si en qualquier persona fuere vista alguna lumbre
            d'ella, juzgaremos la tal ser muy noble e digna de todo honor.</p>

         <p>Pues agora pensemos quánta fue la su piedad muy noble; la qual syn grand maravilla non
            se puede contenplar en tanto que con muy ardiente e loable deseo e voluntad, dexada su
            tierra e parientes, poniéndose a infinitos trabajos e peligros, siguió a su marido,
            porque en las regiones peregrinas con grand amor lo sirviesse, e aquel serviçio de
            nuestro señor dios, al qual, segund los <name>philósophos estoyco</name>s dizen, son
            ayuntadas la virtud de la justiçia e las otras virtudes, muy grande e noblemente ella lo
            cumpliesse.</p>

         <p>E por esta sola virtud de obediençia, paresçe muy claramente esta santa e muy honrrada
            madre nuestra, aver resplandesçido en todas las sabidorías muy derechas: e si es loado
            aquel <roleName>cavallero romano</roleName>, llamado <persName>Coriliano</persName>,
            varón de grand coraçón e doctado de muy alto consejo, por la piadad que en sí ovo, la
            qual non negó a su propia madre, e asimesmo son ensalçados por maravillosa <cb n="2"
            />piedad los dos <name>hermanos griegos</name> que traxieron a la su madre propia al
               <placeName>tenplo de Genu</placeName> a sacrificar, seyendo ella muy vieja e
            doliente.</p>

         <p>Otrosí son ensalçados los <name>dos seçilianos</name> que troxieron a sus padres en los
            sus onbros, por medio de los fuegos de <placeName>Ethena</placeName>, que son llamados
            de Mongibel<!-- ?? -->, por manera que non resçibieron dapño. Otrosí son ensalçados los
               <name>dos españoles</name>, el coraçón de los quales fue muy noble de su nasçimiento,
            los quales por el mantenimiento de sus padres dieron sus vidas e morieron, por lo qual
            esclaresçieron por gloria, salidos d'esta vida.</p>

         <p>Empero esta muy singular virtud piedad non fizo de menor gloria a la muy noble
               <persName>Sarra</persName>, madre nuestra, la qual con muy grand amor siguió su
            marido, doquier que él fuese, e se puso a tan grandes trabajos.</p>

         <p>O virtud muy grande, alta e maravillosa, la qual es de anteponer a las otras virtudes,
            que por ningund roydo, por ningunos mandamientos, por ningunos estableçimientos de
            philosophía, por las fuerças propias que callan e non fablan, maravilloso amor pone en
            los coraçones de los onbres, en tanto que muchas vezes desnudándose alguno de su propio
            amor, e caridad de sí mesmo, se ha vestido de amor e caridad de sus padres e de sus
            fijos, e de los otros; e la muger, del amor de su marido; pues que así es, asaz
            razonablemente podemos dezir, <persName>Sarra</persName>, madre nuestra, muy tenprada,
            deve ser enxalçada por muy altas loanças, pues que açerca d'ella tan abastadamente
            floresçió esta virtud muy honrrada <pb edRef="#Castillo_1908" n="35"/><cb n="1"/>de
            honestad, por las quales loanças, ella, por la su vida, dio singular demostramiento, que
            ella non acostunbrava de mandar nin desear otra <cb n="2"/>cosa, salvo aquello que era
            muy santo, bueno, e honesto, e virtuoso, e que ella aborresçía todo juego e toda manera
            de loçanía.</p>
      </body>

   </text>
</TEI>
