<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="archbio.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Santa María</title>
            <author ref="#Luna">Álvaro de Luna</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by: </resp>
               <persName xml:id="EMRG">Eva María Rodrigo Gómez</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Revised by:</resp>
               <persName ref="#SAT">Susanna Allés Torrent</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2020</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print" xml:id="Castillo_1908">
               <title>Libro de las claras e virtuosas mugeres</title> por el Condestable de Castilla
               Don <author>Álvaro de Luna</author>, Maestre de Santiago, edición crítica por Don
                  <editor>Manuel Castillo</editor>, Catedrático y Director del Instituto General y
               Técnico de Cáceres. <publisher>Establecimiento tipográfico de Rafael G.
                  Menor</publisher>, <pubPlace>Madrid - Toledo</pubPlace>
               <date when="1980">1908</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital"><publisher>Internet Archive</publisher>. Uploaded on <date
                  when="2009-04-27">April 27, 2009</date>
               <ref>https://archive.org/details/librodelasclara00unkngoog/page/n8</ref></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2019-03" who="#EMRG">Parte del ejercicio final de la asignatura Introducción
            a la edición digital de textos: Marcado y Etiquetado TEI I, impartida por la profesora
            Susanna Allés Torrent, en la UNED, durante el curso 2018-2019.</change>
         <change when="2020-05-05" who="#SAT">Revisión según criterios de transcripción de
            Archbio.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>

   <text xml:id="Luna_1_01" xml:lang="es">
      <body>
         <pb edRef="#Castillo_1908" n="29"/>
         <head>Capítulo I. Santa María nuestra señora</head>

         <p><cb n="1"/>O virgen bienaventurada e gloriosa: si en el tu vientre virginal traxiste aquel, el qual
            non solamente con exçelente e divinal razón rige, mas crió tantos movimientos del çielo,
            tantas maravillosas órdenes de estrellas, tantas costantes revoluçiones del sol, el qual
            sol, quier açercándose a nos, quier apartándose, produze tanta diversidat de tienpo, es
            a saber, estío, otoño, verano e ynvierno; si tú traxiste a aquel, el qual posee todo el
            prinçipado de la natura, e al qual resçibir non podían los cielos, ¿quién será aquel que
            pueda dignamente contar tus loores? çiertamente ninguno, aunque fablase por boca de
            ángel.</p>

         <p>Tú, gloriosa virgen, eres espejo de honestad, grand tenplo de santidat , onorable vaso
            de verdad, blanco lilio de virginidad, rosa suave de parayso, resplandesçiente corona de
            las santas vírgenes, inperatris de los ángeles, boz magnífica de los prophetas, doctrina
            de los apóstoles, enxienplo glorioso de los mártires, maravillosa regla de los
            confesores; tú eres piadosa, tú umill , tú devota, nasçida de ínclita prosapia de reyes,
            e de santíssimos prophetas patriarchas e saçerdotes , pues de razón es escripto de ti en
               <cb n="2"/> el quarto capítulo de los cánticos: <q>toda fermosa eres, e manzilla en
               ti non se falla</q>.</p>

         <p>Tú de fija fecha madre, así como escrive <persName>Ysayas</persName> en el seteno
            capítulo: <q>catad que la virgen conçibrá e parirá fijo, el nonbre del qual será llamado <persName>Hemanuel</persName>, es a saber, dios fuerte, o dios con nos</q>.</p>

         <p> Abriste con una maravillosa mansedunbre la puerta de la eterrenal vida, la qual por el
            peccado del primero onbre, muchos siglos fue çerrada. E así, maravillosa virgen,
            gloriosa, obraste que el linage de los onbres pudiese venir a aquella alta bien
            aventurança de parayso, para la qual fue por dios criado.</p>

         <p> Mas ¿para qué, virgen gloriosa, yo deva tractar contando tus loores, así commo si a la
            gloria d'ellos oviese menester agena ayuda? Ciertamente a ellos non es nesçesaria
            alabança agena, porque non tan solamente son magnificados por boca de los fieles, mas
            aun de los infieles, la qual non callará jamás por ningund tienpo, quanto quier que sea
            muy luengo, nin çesará de recontar aquellos.</p>

         <p>E por ende yo delibré callar todos los otros loores que a mí fuera posible de dezir; e
            por esto una <pb edRef="#Castillo_1908" n="30"/><cb n="1"/>sola cosa queda, es a saber: umillmente
            suplicaré, que seas presente en esta obra, e quieras deñar de la guardar de los engaños
            e enbidias <cb n="2"/>de los malos, porque yo te pueda dezir aquello que dize el propheta
               <persName>David</persName>: <q>non a mí, virgen gloriosa, non a mí, mas a tu santo
               nonbre sea gloria</q>.</p>

      </body>
   </text>
</TEI>
