<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="archbio.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Eva</title>
            <author ref="#Luna">Álvaro de Luna</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by: </resp>
               <persName xml:id="EMRG">Eva María Rodrigo Gómez</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Revised by:</resp>
               <persName ref="#SAT">Susanna Allés Torrent</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2020</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print" ana="#Castillo_1908">
               <title>Libro de las claras e virtuosas mugeres</title> por el Condestable de Castilla
               Don <author>Álvaro de Luna</author>, Maestre de Santiago, edición crítica por Don
                  <editor>Manuel Castillo</editor>, Catedrático y Director del Instituto General y
               Técnico de Cáceres. <publisher>Establecimiento tipográfico de Rafael G. Menor</publisher>, <pubPlace>Madrid - Toledo</pubPlace>
               <date when="1980">1908</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital"><publisher>Internet Archive</publisher>. Uploaded on <date
                  when="2009-04-27">April 27, 2009</date>
               <ref>https://archive.org/details/librodelasclara00unkngoog/page/n8</ref></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2019-03" who="#EMRG">Parte del ejercicio final de la asignatura Introducción
            a la edición digital de textos: Marcado y Etiquetado TEI I, impartida por la profesora
            Susanna Allés Torrent, en la UNED, durante el curso 2018-2019.</change>
         <change when="2020-05-05" who="#SAT">Revisión según criterios de transcripción de
            Archbio.</change>
      </revisionDesc>

   </teiHeader>
   <text xml:id="Luna_1_02" xml:lang="es">
      <body>
         <pb edRef="#Castillo_1908" n="30"/>

         <head>Capítulo II. Eva, nuestra primera madre</head>
         <p><cb n="1"/>Cosa conveniente es, después de la virgen gloriosa, ser fecha mençión de la
            muy vieja madre de todos, es a saber, <persName>Eva</persName>, por la su maravillosa
            exçelençia.</p>

         <p>Commo por mano del muy alto dios, obrador e criador de todas las cosas, ella mereció ser
            fabricada, non de lodo nin polvo, mas de la costilla e carne propia del varón, el qual
            segund la autoridad del salmista <persName>David</persName>, es poco menor que los
            ángeles, coronado por dios de gloria e de honor, e la más exçelente e noble criatura que
            dios en lo terrenal aya fecho, e non en aqueste valle de lágrimas e mar de amargura,
            lleno de trabajos e tristezas, mas en el parayso terrenal que es lleno de todas cosas
            delectables, segund que por el segundo capítulo del libro de la ley, llamado el
               <title>Génesi</title>, claramente paresce, el suelo del qual lugar se amuestra ser
            muy plazible por ser cubierto de muy alegre verdura e departido por flores de muchos e
            fermosos colores, do riegan los canpos olientes de toda suavidad, aquellos quatro ríos
            muy linpios, do aquel dicho segundo capítulo faze mençión, los quales corren por sueno
            suave, onde juegan aves pintadas, <cb n="2"/>con canto de fermosa melodía, en los ramos
            que se umillan abaxo , e las fojas suenan por movimiento del manso ayre, onde los
            árboles estienden sus sonbras relunbrantes por verdura espesa muy agradable.</p>

         <p>O bien aventurada madre, a la qual tan singular, tan alto, tan maravilloso previlegio es
            otorgado, ¿e quál exçelençia, quál gloria pudo ser mayor que aquella, es a saber: ella
            ser fecha e criada en lugar muy delectable e plazentero, de los deleytes por mano de
            aquel dios que biue e reyna para sienpre jamás, e non ser fecha nin criada del limo de
            la tierra, así commo <persName>Adam</persName> e todas las otras cosas que tienen ánima;
            mas de la más noble materia?</p>

         <p>Ciertamente podemos dezir que ninguna gloria non fue mayor que esta: e si los
            estoriadores e los muy polidos en la manera artifiçiosa del fablar, se suelen maravillar
            de la bienaventurança de aquel noble varón romano, llamado por nonbre, <persName>Quinto
               Metelo</persName>, mayormente porque entre los otros benefiçios que la fortuna le
            otorgó, ella quiso aquel ser nasçido en la casa de la gloria imperial, e que desçendiese
            de los enperadores de <placeName>Roma</placeName>, e así mesmo le dio muy claros dones
            de fuerça e fermosura corporal.</p>

         <p>Enpero ¿quién non puede considerar, o quién non vee aver seydo mucho mayor la gloria de
            la sobre <pb edRef="#Castillo_1908" n="31"/><cb n="1"/>dicha nuestra primera madre? Como
            sea magnifiesto ella ser criada en lugar muy más exçelente por el príncipe muy más alto
            de todos, es a saber, nuestro señor dios, el criamiento de la qual non fue menor que el
            criamiento de <persName>Adam</persName>; porque así <persName>Eva</persName> commo
               <persName>Adam</persName>, cada uno d'ellos, segund se escrive abiertamente por el
            primero capítulo del libro del <title>Génesi</title>, fueron criados a la ymagen de
            dios, e a cada uno d'ellos fue dado ygual inperio de usar de todas las cosas del mundo,
            e de ser antepuestos a todas las animalias que se mueven e sienten.</p>

         <p>E si bastantemente queremos considerar de quánta gloria e exçelençia fue el su
            nascimiento o fundamento d'esta nuestra madre <persName>Eva</persName>, ninguno non
            puede negar la generaçión de las mugeres ser muy bienaventurada, por quanto aquel
            criador del mundo, el qual non solo muchas cosas aparejó, mas tan departidas y tan
            plazibles, todas las crió para el uso e serviçio de los onbres, porque non solo en un
            tienpo del año, mas sienpre por novedad e abastamiento d'ellas ayamos delectaçión.</p>

         <p>Él fizo pura de toda manzilla a <persName>Eva</persName>, primera madre nuestra, la qual
            donde es llamada <foreign xml:lang="lat">virago</foreign>, que quiere dezir
               <q>varonil</q>, así commo <persName>Adam</persName> que es llamado en la <title>Sacra
               Escriptura </title>
            <q>varón</q>; lo qual paresçe así por aquella autoridad de la ley, divinal que dize:
               <q>Vido dios todas las cosas que fizo, e eran muy buenas</q>.</p>

         <p>La qual nuestra primera e muy antigua madre dios arreó por muy claro ingenio e por muy
            loable onestidad e por maravillosos dones del cuerpo y del alma, porque la fechura
            correspondiese a su fazedor; la exçelençia de la qual, e quanta <cb n="2"/>aya seydo,
            non se podría declarar por ninguna razón aunque aquella fuese muy alta e muy bastante,
            nin aún çiertamente se podría bastantemente entender por el coraçón; porque si la
            natura, que ninguna cosa non faze sin razón, se esfuerça e entiende en crear e sacar las
            cosas muy buenas ¿quién deve dubdar que aquel muy conplido maestro de las cosas e muy
            más aventajado sobre toda natura, es a saber nuestro señor dios, aya criado e fabricado
            la obra de sus manos, que fue nuestra madre <persName>Eva</persName>, tan noble e tan
            maravillosamente commo fazer se podiese?</p>

         <p>E si, por aventura, alguno quiera pensar esto non ser así, dezimos que él es sin seso, o
            que non entiende que la divinal sabiduría non es mendiga, nin avarienta, nin en ningunas
            de las cosas enbidiosa; antes suele dar e comunicar el thesoro de la su bondad,
            granadamente e sin ninguna mengua, e mayormente a aquellos, la figura de los quales él
            figuró con su ferramienta o escoplo, con quánta perfecçión e con quánta horden él aya
            fecho todo el mundo, que las partes d'el así son estableçidas, que para uso nin para
            fermosura non podieron ser mejores nin más fermosas.</p>

         <p>Por lo qual conviene concluyr, o que el poderoso dios por invidia non aya querido, o por
            non poder, o por otra cosa que lo enbargase, aya dexado de aportar e honrrar de todos
            los dones del cuerpo e del ánima a la muy antigua madre nuestra; es a saber, del ánima
            que dura para siempre, la qual non tenga cosa alguna de las hezes de la tierra.</p>

         <p>Otrosí ser fecha partiçipante a las cosas de dios, porque contenple e <pb
               edRef="#Castillo_1908" n="32"/><cb n="1"/>acate el çielo, las quales cosas, es a
            saber, invidia o mengua de poder, o otro enbargo, non caen en dios, e ser pensadas
            contra él, sería muy grande maldad; lo primero non podía ser, commo dios ser muy
            altamente bueno, nin tanpoco lo segundo, commo el su poderío sea muy infinito, nin,
            otrosí, lo terçero, commo <cb n="2"/> aquel que es sobre la naturaleza, e señor de todas
            las cosas, non puede ser enbargado por ninguna cosa, ca él contiene todas las
            naturalezas de las cosas, e ellas son so su poderío e mandamiento, por lo qual fue
            nesçesario que todas las cosas obedesçen a su voluntad.</p>


      </body>
   </text>
</TEI>
