<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="archbio.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Oldra</title>
            <author ref="#Luna">Álvaro de Luna</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by</resp>
               <persName ref="SAT">Susanna Allés Torrent</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2020</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print" ana="#Castillo_1908">
               <title>Libro de las claras e virtuosas mugeres</title> por el Condestable de Castilla
               Don <author>Álvaro de Luna</author>, Maestre de Santiago, edición crítica por Don
                  <editor>Manuel Castillo</editor>, Catedrático y Director del Instituto General y
               Técnico de Cáceres. <publisher>Establecimiento tipográfico de Rafael G.
                  Menor</publisher>, <pubPlace>Madrid - Toledo</pubPlace>
               <date when="1980">1908</date>
            </bibl>

            <bibl type="digital"><publisher>Internet Archive</publisher>. Uploaded on <date
                  when="2009-04-27">April 27, 2009</date>
               <ref>https://archive.org/details/librodelasclara00unkngoog/page/n8</ref></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2020-05-05" who="#SAT">Primera codificación.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:id="LUNA_1_11" xml:lang="es">
      <body>
         <head>Capítulo XI. De Oldra, que ovo spíritu de propheçía</head>
         <p> Esi por la maravillosa excelencia de virtudes, el fin de las quales es grave de fallar,
            por esta presente obra non sea dada tanta loor a las santas mugeres e profetisas e
            reinas e otras nobles dueñas suso escriptas quanta la honrada gloria suya e la verdad
            demanda, con todo eso me paresce razonable de aplicar la péndola a Oldra muger
            profetisa, porque muger tan virtuosa llena de espíritu de Dios digna de grande maravilla
            non deve pasar sin fablar d’ella. A la qual como oviesen enbiado preguntar e pedir
            consejo de sus fechos el rey Josías muy justo e santo del pueblo de Israel, espantado de
            las palabras escriptas en el libro de la ley de Dios que fabla de las penas muy grandes
            que averían los que non guardasen los mandamientos de Dios, el qual libro aquel varón
            llamado Elquías sacerdote avía fallado en el tenplo del Señor, como se lee abiertamente
            en el quarto libro de los Reyes, la dicha profetisa declaró a los mensajeros del rey las
            justas culpas que Nuestro Señor Dios avía de demandar a toda la gente de los onbres de
            aquella cibdad por los pecados por ellos fechos e cometidos, las quales culpas por la
            maravillosa bondad suya, muchas vezes él disimula e las tarde demanda, aunque algunas
            vezes el mucho tardar conpensa con justicia agravando 34r la pena. </p>
         <p>Onde el dicho rey Josías requerido por esta profetisa mandó alinpiar el tenplo de Dios
            de algunas cosas non convenibles que allí eran puestas, e quitó de tierra de Judea e de
            Jerusalem los adevinos que llaman fitonisos e a138 los encantadores e a las figuras de
            los ídolos e todas las otras cosas de idolatría aborrescibles a Dios porque cunpliese
            las palabras de la ley que en aquel libro eran139 escriptas como en el segundo capítulo
            del dicho libro abiertamente paresce. </p>
         <p>En lo qual esta muger profetisa non es menos, mas ante mucho más de loar, que los
            adevinos de los gentiles, ca segund los sus estoriadores notablemente escrivieron, los
            romanos con mucha religión e santidad buscaron las respuestas de aquel sabio Apolo que
            ellos llamavan Dios, e dende por singular diligencia los acostunbraron alcançar como
            paresce ellos averlo fecho así quando trabajados del agra e continua guerra de la cibdad
            de Vejenta, desque vieron el lago que era llamado por nonbre Albano sallir de su común
            curso non acrescentando por aguas del cielo nin por otro qualquier allegamiento de agua,
            guardaron con mucha diligencia los mandamientos de los intérpetres que eran los que
            declaravan la voluntad de los sus dioses, e estos otro tienpo eran tenidos en grande
            honra. Asimesmo paresce por el servicio de Lucio Sila cónsul que como trabajase en
            sacrificios en el canpo llamado Nolano e de la parte del ara viese correr el agua,
            apartó luego su hueste por consejo 34v de un sabio llamado por nonbre Póstumo, e fuese a
            las fuertes batallas de las gentes llamadas samitas, de los quales ovo fundamiento de su
            victoria. Así que ciertamente creían non por fortuna nin acaescimiento mas por
            providencia de Dios venir todas las cosas. Et esto paresce asimesmo por la auctoridad
            del Senado de Roma, el qual, dexada ya la cibdad de los franceses, por oír la boz de
            Centurio dexó luego el consejo de pasar a las gentes llamadas vejos. Aquesto mesmo
            paresce por Lucio Paulo, cónsul de Roma, al qual como viese en suerte que fiziese guerra
            al rey de Persia, por la respuesta de su fija concibió en su coraçón cierta esperança de
            clara victoria, la qual ovo dende gloriosamente. Paresce asimesmo por salvación de aquel
            cavallero romano llamado Galio Marcio que fue juzgado enemigo por los padres, e como
            fuese traído en guarda a la casa de Favia, amonestado que se fuese141 a lugar donde
            podría escapar, recusó de rescibir el consejo, e fuese para la mar e luego subió en una
            nao en la qual vino a África e retráxose de rescibir las armas vencedoras de Lucio Sila. </p>
         <p>Tornando agora a nuestro propósito, ¿quál onbre de sano entendimiento se deve maravillar
            que el rey Josías por respuesta de aquesta profetisa se aya movido en tan grande aparato
            con cerimonias tan solepnes de alinpiar el santuario del Señor Dios, que era la tierra
            de Judea e Jerusalén, si ella non oviese seído muy santa e virtuosa e de muy grand
            auctoridad e tenida en grande cuenta? E pues que los antiguos romanos, que fueron
            señores de todo el mundo, estudiaron e trabajaron de guardar con mucha diligencia las
            respuestas del su dios Apolo e la predicación de los sus adevinos, ¿qué diremos nos de
            los mandamientos de aquesta profetisa?, que tantas fueron sus virtudes que, aunque ella
            aya seído doctada en grande honra de espíritu de profecía, pero demás desto ella
            floreció en santidad, en sabidoría, en honestad de vida, en firmeza, en piedad, en todas
            las otras loables costunbres, que es de creer que todo su pensamiento fuese sienpre en
            contenplación del muy alto e soberano bien que es Nuestro Señor Dios, e que ella se
            tractase muchas vezes en imaginar notables consejos para aprovechar a sí mesma e a
            otros, e asimesmo en cosas altas pertenescientes a bevir bienaventuradamente. </p>
         <p>E si por aventura alguno crea que de aquesta profetisa es dicho asaz, piense en sí mesmo
            si aquella sabiduría soberana que todas las cosas vee en un acatamiento le diera tan
            singular don otorgado a tan pocos como es el espíritu de profecía si ella non fuera un
            sagrario de cosas muy buenas e altas, lo qual bien acatado, luego abiertamente él
            entenderá aquesta averse trabajado de guardar toda pureza e toda dignidad e conplimiento
            de vida, e así, que deve ser igualada a los profetas e antepuesta a muchos notables
            varones que non ovieron espíritu de profecía aunque fueron virtuosos, lo qual se muestra
            muy claro ser así, pues tan alto e tan santo e tan religioso rey e tantos sacerdotes e
            pueblo tan grande e donde avía tantos sabios demandaron su consejo e obedecieron e
            conplieron su mandamiento con tan grand umildad e reverencia, donde bien142 paresce la
            soberana auctoridad en que acerca de todos esta santa profetisa era tenida e avida. </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
