<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://archbio.miami.edu/corpus/archbio.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>

      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>De viris illustribus catalanis</title>
            <author ref="#PMC" ana="https://archbio.miami.edu/authors/pere-miquel-carbonell-i-soler"
               >Pere Miquel Carbonell i Soler (1434-1517)</author>
            <respStmt>
               <resp>Encoded by: </resp>
               <persName ref="#SAT">Susanna Allés Torrent</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>

         <editionStmt>
            <p>Transcription criteria available at:
                  <ref>https://archbio.miami.edu/transcripcion</ref></p>
         </editionStmt>

         <publicationStmt>
            <authority>Archive of Biographical Writings in Medieval and Early Modern Iberia
               (ArchBio)</authority>
            <ref>https://archbio.miami.edu/</ref>
            <publisher>University of Miami</publisher>
            <pubPlace>Coral Gables, FL</pubPlace>
            <availability status="free">
               <p>This electronic text is distributed by ArchBio under a <ref
                     target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                     Attribution NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date>2021</date>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <bibl type="print" xml:id="Luna_JVS_2009">
               <author>Mariàngela Vilallonga i Vives</author>
               <title>Dos opuscles de Pere Miquel Carbonell</title>
               <publisher>Asociación de Bibliófilos de Barcelona</publisher>
               <pubPlace>Barcelona</pubPlace>
               <date>1988</date>
               <biblScope>pp. 47-114</biblScope>
            </bibl>
            <!--<bibl type="digital">
               <publisher>-</publisher>
               <date>-</date>
               <ref>-</ref>
            </bibl>-->
         </sourceDesc>
      </fileDesc>

      <encodingDesc>
         <p>Encoding documentation avaiable at:
            <ref>https://archbio.miami.edu/codificacion</ref></p>
      </encodingDesc>

      <revisionDesc>
         <change when="2025-03-25" who="#SAT">Encoding from Vilallonga i Vives 1988.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>

   <text xml:lang="it">
      <!-- modificar l'esquema a lat. -->
      <body>
         <div type="prol">
            <p>Posteaquam a <persName>Bartholomeo Fascio</persName> Genuense oratoremaximo de miris
               illustribus Italiae quaedam commemorata tuere, decebit igitur Catalanos aetatis
               nostraeuiros utiqueillustres mihi eorum asseclae et conterraneo peropportune
               enumerare. Quom tantorum Catalano- um,ingenioe
               tsapientiapraestantissimorum,praeclarafacinoraatra. mento et calamo obseruari debere
               mihi palam uideatur; quorum Juaedam ex tracmentis contribuli mei <persName>Hieronymi
                  Pauli</persName> jurisconsulti xcerpta,quaedam etiam a me aggregata fuerunt. Si
               quii nd i e s occur- Iterposteap r a m aexcellent,nis,s iuitasupertuert,adii- centur.
               Avunc autem ad rem uenio.</p>
         </div>
         <div type="bio">
            <head>[2] Lucianus Colominius</head>
            <p>Lucianus cognomine Colominius natus est ni insigni oppido quod uocatur Perpinianum,
               situm ni finibus Galiae Narbonensis prope Hispaniam et Pyrenaeos Montes. In quo
               oppido extat haud obscurum sium, ubi studis liberalibus operam dedit. Postea
               transtulit se gymna niHispaniaetSethabim. Postremocaecuseffectusinmaio- Valentiam
               transffretauit et ni Maiorica eius insulae clariore urbe, res Balearium dicta fuit,
               decessit anno Domini milesi- que olim ut creditur Palma mo quadringentesimo
               sexagesimo. Composuit ni carminibus Gram- maticaelibros quattuor singulis eius
               partibus singulos atribuens li- b r o s e t De c a s u e t f o r t u n a l i b r u m
               u n u m e p i g r a m m a q u e h u i u s m o d i a d eius libros in principio
               inseruit:</p>

            <lg>
               <l>Te tulit auctorem doctissima Perpinianus,</l>
               <l> urbs aluit iuuenem praeclara Valentia doctum,</l>
               <l>ossa tenet tandem elus Balearica Palma.</l>
            </lg>
         </div>

         <div type="bio">
            <head> [3] Ioannes Lubetus Barcinonensis</head>
            <p> Ioannes Lubetus Barcinonensis caelibem uitam elegit. Ingenio, mori- bus et
               sanctitateclarus composuit Logices librum unum et Methaphisi- cae alterum, De ture et
               regrmine libros duos epistolasque plures ad diversos. Sectatus est opinionem Lulii
               Maioricensis. Defunctus est apud Maiores Balearium, in eiusinsigniori urbe honorifice
               esthumatus. Decessit annoDomini millesimo quadringentesimo sexagesimo. Cuius
               sepulchrosequentia sunt subscripta epigrammata:</p>

            <lg>
               <l>Terrea loannis tenet hic lapis ossa Lubeti.</l>
               <l>Arte mira Lulli nodosa enigmata soluit,</l>
               <l>hac eadem, monstrante polo, Christumque deumque</l>
               <l>atque docens liberam conceptam crimine matrem</l>
               <l n="5">iuit ad extremum soluens quodcumque tributum.</l>
               <l>Quem nos, o Superi!, nil iam caelestibus ullis</l>
               <l>debentem scimus. Tua numina sancta precamur,</l>
               <l>o Pater Omnipotens, cum sanctis uiuat amcne.</l>
            </lg>
         </div>

         <div type="bio">
            <head> [4] Ioannes Margaritus Hierundensis episcopus, qui obit Cardi- nalis</head>
            <p>Ioannes Margaritus Hierundensis et eiusdem urbis episcopus ex equestri prosapia
               originem trahens iurique pontificiodeditus fuit ac- curatissime. Et cum litterarum
               studiosissimus semper extiterit quat- tuor memoratu digna uoluminaedidit: primum haud
               expernendum quod Paralypomenon Hispaniae, secundum Corona Regum, tertium Se-des Regum
               et quartum Marialeappellatur. Is enim fuit sacrarum litte- rarum amator et qui
               facundiam animi, uirtutes, humanitatem, facilita- tem, morum suauitatem, pietatem,
               modestiam atque continentiam non mediocres obtinuit. Legationibusque praeterea ac
               summishono- ribus Regüs functus SacraeRegiae Aragonum Maiestatis ob morum
               integritatem doctrinaeque prestantiam cum dignitate coniunctam Cancellariam adeptus
               est.</p>
         </div>

         <div type="bio">
            <head>[5] Ferrandus Valentinus</head>

            <p>Ferrandus Valentinus et prior Dertossae egregia phama pernotissimus extitit.
               Theologorum quoque ac declamatorum aetatis suae pro- pe princes fuit et Alfonso
               quarto Aragonum Regi percharus. </p>
         </div>


         <div type="bio">
            <head>[6] Iacobus Paulus iurisconsultus</head>
            <p>Iacobus Paulus irisconsultus pereximius fuit in Hispanis et Italia phama ingenti
               percelebratus et inter omnes elus professionis hac ni mea tempestate, iudiciome,
               clarissimus. Barcinone editus est patre atque au aim olim litteratis uiris. Vitae
               fuit usquequaque integerri- mae charitateque egregius, sermone admodum
               1ocundus,breuis, ele- gans, uenustus et clarus. Quique ob ingenii et doctrinae
               praestantiam assedit in Balearibus annis quatuor. Cuis perprudenti consilio Ioannes
               Il Aragonum Rex accuratissime usus est ac ab eodemeximia ueneratione cultus extitit.
               Humanitatis ac sacrarumlitterarum studia diligentissime explorauit. Apostillarum in
               Romana iura permagnum uolumen claro ingenii acumine ac pensatissima aequitate
               uenerandum luculentissime congessit, ex quo magnam sibi laudem Romani iuris perperit.
               Pleraqueexapostillishuius egregi lacobi Pauli Bartho- lomeus Verinus, legum interpres
               a Balearicus wir praestantissimus, transcribi fecit perscribam lacobum Garciam Regio
               Archiuoapud ur- bem Barcinonam praefectum anno Christi MCCCCLXXV. Mortem obit
               Barcinone idibus iuniis anno Salutis MCCCCLXVI sub PauloII Pontifice Maximo et loanne
               I Aragonum Rege. De quo sequens epi- gramma laureatorum quispiam haud ineleganter
               edidit quod ab anti- quis sumptum esse puto:</p>

            <lg>
               <l>Hic Iacobus Paulus situs est, qui gloria luris</l>
               <l>Caesarei, magnum iubar in orbe fuit.</l>
               <l>Hunc Paulina domus, huncRegis Curia lugent,</l>
               <l>hunc sibi praereptum flet studiosa cohors.</l>
               <l n="5">Flete super quem similem nec prisca tulerunt</l>
               <l>saecula, nec talem forte futura dabunt.</l>
            </lg>
         </div>

         <div type="bio">
            <head>[7] Ioannes Ramundus Ferrarius</head>

            <p>Ioannes Ramundus Ferrarius iurisconsultus et eques Barcinonensis in huiusmodi uirorum
               coetu non immerito connumerandus est. Qui heroico carmine Maria Supremae Virginis
               laudes ac uitam magno uolumine decantauit, Christi etiam Dei nostri miranda facinora
               eius- dem generis carmine complexus est. Libros Aphorismorum Hippocra- tis et
               Commentorum Galieni cum quibusdam a se additis metrice praescripsit,quos in
               uolumenmaximumoctomilia quingentosuersus continens diggessit. Carmina quoque multa in
               diuersis uoluminibus dispersa composuitquoque oratione de laudibus scientiarum in uno
               uolumine opus unum maximum per alphabetum diuisum, guod ap- pellatur Semita iuris
               canonici Epigrammatum praeterea epistolarum- que ac librorum cuiusuis artis et
               doctrinae tamlatinou ugariqueidio- mate quam in rhythmis metrice et prosaice magnam
               copiam conte- xuit.</p>
         </div>

         <div type="bio">
            <head>[8] Gabriel Clepesius Balearis</head>

            <p>Gabriel Clepesius Balearis uir sacrislitteris apprime eruditus et declamator
               acerrimus, humanitatis studia coluit. Qui et celebris uiri Luli conterranei
               disciplinam sectatus est. Cuius sectae olumen unum edidit quod nuncupatur....</p>
         </div>

         <div type="bio">
            <head>[9] Ferrarius Berardus Balearis</head>
            <p>Ferrarius Berardus Balearis iurisconsultus wri fuit Graecis et Latinis ac barbaris
               etiam litteris eruditus.</p>
         </div>

         <div type="bio">
            <head>[1o] lacobus Garcias Regius Archiuarius qui fui praecesor meus Petri scilicet
               Michaelis Carbonelli in officio Regii Archiui Bar- cinonensis</head>

            <p>Non praetermitendum censui lacobum Garciam Barcinonensem quamuis mihi et amicissimum
               et eodem scribendi diligentiaac studio coniunctum. Is est cui nostra Regio nec parem
               bonitate aut priscae fidei tenacitate aluit. Transcripsit fabrelibrosinnumeros non
               tam op- time emendatos quam elegantissime exaratos. Studia quoque humanita- tis ac
               artes omnes maxime coluit, nec sacrarum litterarum ignarus gram- matica presertim se
               oblectatus est. Codices multos est interpretatus emendauitque ac notauit. Terentium
               autem iamdiu corruptum magnislucubrationibus et pertinaci diligentia solertissime
               emendauit. Pa- trias historias AragonumqueRegum genealogias percalluit quippe et
               Archinotariuset Tabellio sacrorum scriniorum Regique Archiui fuit. Cuius multae
               extantnotationes et apostillae ad historias et grammaticam pertinentes, quae auiris
               doctis non mediocriter approbantur. Mortem obit ex pestilentia Barcinone VI calendas
               octobris circa noc- tis medium anno Christianae religionis MCCCCLXXV sub Sixto III
               Pontifice Maximo et Ioanne I Aragonum Rege.</p>
         </div>

         <div type="bio">
            <head>[11] Hieronymus Paulus</head>
            <p/>
         </div>


         <div type="bio">
            <head/>
            <p>Iacobo quem diximus Paulo successit eius filius Hieronymus Paulus iureconsultus
               impresentiarum uitam agens Latinis a Graecis litteris praeditus qui inhoc numeronon
               in postremis censetur. Rerum anti- quarum studiosus et doctus nec non studiis
               humanitatis deditus est. A poetarum quoque studio non ahorrens Cosmographiae
               studiosus summopere. Epigrammatum historiarumque libellum haud sane ine- leganti
               stylo edidit epistolasque alteram scilicet De Hispaniarum viris illustribus, alteram
               De nomineet origine Catalanorume t quamplurimas alias epistolas in honore habitas.
               Libellos etiam Defluminibus et montibus utriusque Hesperiae opus et elegans et
               perutile adhucadulescens composuit. Tandem Romam urbem peterenon desiit ubi Reueren-
               dissimi domini Roderici cognomento Boria Cardinalis Valentinensis XVII annis uel
               circiterfamiliariscontinuusquecommensalis extitit. Et ipsoRoderico hoc anno Salutis
               MCCCCLXXXXII in cathedra Pisca- toris sedente Hieronymus, quem praediximus, quadam
               aegrotatione percussus ad suam matrem Barcinonem remeauit. Veruntamen Ro- mae witam
               agens situs urbis Barcinonis aliarumurbium et opidorum
               Cataloniaediligentissimusinquisitorfuit,sci quoddeipsositulibrum unum elegantissime
               edidit.</p>
         </div>



         <div type="bio">
            <head>[12] Bartholomeus Gerbius</head>
            <p>Bartholomeus Gerbius Leriae natus ex agro Valentino ubique chris- tianorum notissimus
               sacris litteris deditus admodum fuit astrologia doctissimus.</p>
         </div>


         <div type="bio">
            <head>[13] Bonia Valentinus</head>
            <p>Bonia Valentinus astrologorum et mathematicorum huius aetatis princeps.</p>
         </div>



         <div type="bio">
            <head>[14] Philippus Mealia</head>
            <p>Philippus MealiaBarcinonensis canonicus in sacris litteris e conterraneus meus primo
               sacras litteras Ilerdae, postremo Luthetiae in Gallia didicit. Is fuit quem Luthetia
               publice eas sacras litteras le- gentem indecimo octauo aetatis suae anno summopere
               admirata est. Composuit librum duobus uoluminibus partitum qui Christianus redemptus
               dignissime nuncupatur. Declamator etiam fuit acerrimus. Tandem quamplurima sermonum
               olumina edidit. Et demorte me- moriae Dominae Violantis Aragonum Reginae eusque
               aneologia, moribus et doctrina sermonem pergrandem, nusquam tantiseloquis, exemplis
               et auctoritatibus elimatum mirabiliter congessit. Et quam- quam in ipsius sermonis
               initio dolore ac laxitate uentris admodum opprimeretur, tamen ob audientium pudorem
               ac illustrissimi funeris celebritatem obticere noluit. Itaque sermone peracto morbum
               con- traxit et domum reuertens cubile ocyus petit etpost dies duos orto- doxe mortem
               obiuit.</p>
         </div>

         <div type="bio">
            <head>[15] Iacobus Ripullus</head>
            <p>Iacobus Ripullus primo publicus Barcinonis tabellio, postea iurecon- sultus eiusdem
               urbisBarcinonis filius, poeta maximus tuit etrerum antiquarum quamplurmum emulus.
               Lolosanos flores in maternis rhythmis 1am editos percallentissime commentatus est.
               Epigrammata multa, uersus, cantilenas etplura opera tam Latina quam uernacula lingua
               decantauit. Et ut memoria teneamus quod salubregestum tanti uiri comperitur,
               epigramma quod edidit in laudemillustrissimae Do- minae Elionoris, gloriosae
               recordationis, Cypri Reginae a me hoc anno iubilei a natiuitate Domini MCCCCLXXV
               nouiter reparatum, quom semideletum esset, iuxta altare Coenobi SanctiFrancisci Bar-
               cilonis repostum hic inserere, ut iacet, non desinamus: </p>
         </div>

         <div type="?">
            <!--?? -->
            <head>[16] D.I.T.</head>
            <p>Epigramma illustrissimae Dominae Elionoris Reginae Cypri, que mortemobiuit die
               uicesimo sexto decembris anno anatiuitate Domi- niMCCCCXVII, editum a egregiouiro
               lacobo Ripullo iuris profes- sore ciueque Barcinonae.</p>

            <lg>
               <l>Hic lacet Aragonum Regali stirpe creata</l>
               <l>Elionor Regina Cypri, qua foemina maior</l>
               <l>moribus aut uita miti, probitate, pudore</l>
               <l>aeuonulla suo uixit, laudesque uirorum</l>
               <l n="5">sub cute foeminea meruit, nam fraude perempti</l>
               <l>coniugis ulta necem, gnato sua regna redemit</l>
               <l>praemia ceu sceleris patruus quae marte premebat.</l>
               <l>Ergo decus uestrum uirides deflete puellae,</l>
               <l>plangite matronae, uiduae plorate pudicae</l>
               <l n="10">uosque fauete wiri lachrymis: fuit illa uirago,</l>
               <l>fortibus haec clypeum, miseris praestabat asylum,</l>
               <l>hinc illaesa D e pietas stetit: ergo beatam</l>
               <l>caelicolae teneant animam, sed marmora corpus.</l>
               <l>Post duo iam nouiesque nouem certumque bis acta</l>
               <l>lustra duo fugerent anni dum Regis ad ortum</l>
               <l n="20">perpetui, longe soluit mors uincula uitae.</l>
            </lg>
         </div>

         <div type="bio">
            <!--?? -->
            <head>[17] loannes Ramundus Ferrarius iureconsultus Barcinonensis ni laudem
               scriptoris:</head>
            <lg>
               <l>Hos uersus Petrus Michael Barcinonis ortus</l>
               <l>Carbonellus item cognomine scriba peritus</l>
               <l>scriptura pulchra docte reaparauit et apta,</l>
               <l>ut qui priscorum rimator habetur acutus.</l>
               <l>TELOS. TO BE© doça</l>
               <!-- posar en grec -->
            </lg>
            <p/>

            <p>Et quia in calcehuiusmodi operisego praedictus Carbonellus meis expensis Reginam
               Cypri praefatam cum angelis sepulcro alisque imaginibus pingi feci, ibidem manu mea
               propria uacciniocolore no- men pictoris hoc modo scripsi:</p>

            <lg>
               <l>Haec Alfonsus magister Cordubensis fabre pinxit</l>
            </lg>

            <p>Et fuitipsum epigramma a me repositum apud Coenobium diui Francisci Barcilonis die
               festo Ascensionis Domini anno iubileo a na- tuitate Domini MCCCC septuagesimo
               quinto.</p>
         </div>

         <div type="bio">
            <head>[18] Gabriel Canyelles</head>
            <p>Inter hos illustres uiros haud omittendum estimo immo maximo cumhonore celebrandum
               Gabrielem cognomine Canyellespublicum Barcinonis ac Domus Consilii eiusdem urbis
               tabellionemegregium, cuius memoria ob eius doctrinae prestantiam apud Barcinonem et
               etiam Cataloniam perceleberrima habetur. Tantus uir era doctus et probus non modo in
               tabellionatus officio arteque notariae sed etiam oratoria facultate et omnibusq u ein
               hac uita peregit. Quicquidmanu sua scripsit litteris pulcherrimis et docte
               factumcensetur. Grammati- cus eximius fuit. Formulas artis notariae magno ingenio et
               claro pernotauit. Eius formulis plerique doctiores tabularii famosissime utun- tur ex
               quibus pleraque formularia diggesta fuere. De tribus partibus in quibus arsnotariae
               consistit breue compendium scripsit quod Va- de mecum appellauit.</p>
         </div>



























      </body>
   </text>
</TEI>
